[
    {
        "title": "Felis silvestris catus",
        "text": "El gato dom\u00e9stico[1]\u200b[2]\u200b (Felis silvestris catus) llamado m\u00e1s com\u00fanmente gato, y de forma coloquial minino,[3]\u200b michino,[4]\u200b y algunos nombres m\u00e1s, es un mam\u00edfero carn\u00edvoro de la familia Felidae.\n\nEl nombre actual en muchas lenguas proviene del lat\u00edn vulgar catus. Parad\u00f3jicamente, catus alud\u00eda a los gatos salvajes, mientras que los gatos dom\u00e9sticos eran llamados felis.\n\nComo resultado de mutaciones gen\u00e9ticas, cruzamiento y selecci\u00f3n artificial, hay numerosas razas. Algunas, como la raza sphynx o la peterbald est\u00e1n desprovistas de pelo; otras carecen de cola, como los gatos de la raza bobtail o la manx, y algunas tienen coloraciones at\u00edpicas, como los llamados gatos azules.\n\nEl gato se comunica a trav\u00e9s de vocalizaciones. Las m\u00e1s populares son su caracter\u00edstico maullido y el ronroneo, pero puede aullar, gemir, gru\u00f1ir y bufar.[5]\u200b Adem\u00e1s, adopta poses o expresiones que informan, a sus cong\u00e9neres, sus enemigos o sus cuidadores, de su \u00e1nimo o sus intenciones.\n\nJunto con el perro, es el animal dom\u00e9stico m\u00e1s popular como mascota, como ayuda en la lucha contra roedores o ambas cosas. En el 2017, la poblaci\u00f3n mundial estimada de gatos estaba en seiscientos millones de felinos. En esta cifra se incluyeron gatos que son mascota, gatos callejeros (sin hogar) y gatos salvajes; sumando solo los gatos silvestres alrededor de 100 millones. El pa\u00eds considerado hasta esa fecha que m\u00e1s felinos tiene como mascota es Estados Unidos. Rusia contaba con aproximadamente 23 millones de gatos dom\u00e9sticos en 2021 convirti\u00e9ndose en el pa\u00eds europeo con mayor poblaci\u00f3n de este tipo de felinos.[6]\u200b[7]\u200b[8]\u200b\n\nPor su amplio abanico de presas potenciales, por su alta eficiencia como depredador y por su elevado \u00e9xito reproductivo \u2014especialmente si se suministra artificialmente alimento a las colonias sin tomar medidas adicionales para limitar su fertilidad\u2014 el gato dom\u00e9stico est\u00e1 incluido en la lista de las cien especies ex\u00f3ticas invasoras m\u00e1s da\u00f1inas del mundo[9]\u200b de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza.\n\nTiene otros nombres comunes, como michi,[10]\u200b[11]\u200b micho,[12]\u200b mizo,[13]\u200b miz,[14]\u200b morro\u00f1o,[15]\u200b morrongo,[16]\u200b mish,[17]\u200b mishingo,[18]\u200betc.\n\nCaracter\u00edsticas\n\nTama\u00f1o\n\nAnatom\u00eda general del gato\n\nMiden alrededor de 46 cm de longitud de la cabeza al cuerpo y entre 23-25 cm de altura; generalmente poseen una cola de unos 30 cm de largo (salvo mutaciones/malformaciones o razas como el Bobtail o el Manx).\n\nLos machos son m\u00e1s grandes que las hembras.\n\nEl gato dom\u00e9stico tiene un cr\u00e1neo m\u00e1s peque\u00f1o y huesos m\u00e1s cortos que el gato mont\u00e9s europeo.\n\nCr\u00e1neo de gato dom\u00e9stico mostrando el \u00e1ngulo m\u00e1ximo de apertura de mand\u00edbulas (80 grados)\n\nPeso\n\nGeneralmente pesan entre 2,5 y 7 kg; sin embargo, algunas razas como el Ragdoll y el Maine Coon pueden exceder los 11,3 kilogramos. Han existido casos que superaron los 23 kg de peso debido a la sobrealimentaci\u00f3n.[19]\u200b\n\nLongevidad\n\nLos gatos dom\u00e9sticos tienen una esperanza de vida de entre doce y catorce a\u00f1os. El ejemplo m\u00e1s longevo del que se tiene registro vivi\u00f3 treinta y ocho a\u00f1os.[20]\u200b Las hembras esterilizadas con anterioridad a su primer celo, tienen menos posibilidades de sufrir c\u00e1ncer de mama.[21]\u200b\n\nPelaje\n\nGato de pelaje atigrado\n\nGata de pelaje carey\n\nUna gata calic\u00f3, que tiene tres colores en su pelaje, blanco, negro y anaranjado\n\nSu capa es muy variada: pueden ser de un solo color, de dos colores, como blanco y negro, blanco y naranja, pardo y blanco o gris y blanco. Pueden tener un patr\u00f3n de colores atigrado (gatos romanos). Tambi\u00e9n pueden tener un patr\u00f3n de color siam\u00e9s con colores m\u00e1s oscuros en la cara, rabo, patas y orejas. Pueden tener un manto carey, siendo de color negro casi todo el cuerpo con motitas peque\u00f1as o con algunas manchas m\u00e1s grandes en algunas zonas de color naranja o miel. O bien pueden tener tres colores combinados, como, por ejemplo, blanco, negro y naranja.\n\nLos gatos tricolores o de hasta cuatro colores son hembras. Los gatos romanos naranjas suelen ser machos. Cuanta m\u00e1s proporci\u00f3n de blanco se encuentre en el pelaje de una gata tricolor, m\u00e1s diferenciadas se encuentran las manchas de otros colores en el pelaje.[22]\u200b Aquellas en las que el pelaje muestra manchas muy diferenciadas y alto porcentaje de blanco se denominan calic\u00f3, mariposa o gata espa\u00f1ola. Aquellas en las que el blanco apenas aparece y los colores se encuentran mezclados, como en un veteado, se denominan gatas carey. El tipo de pelo va desde el muy corto (como el Sphynx cuyo pelo es casi invisible), al rizado (en el caso del Rex Devon), al pelo corto normal con un solo color o con las puntas de otro color, al pelo semilargo, hasta el pelo m\u00e1s largo procedente de cruces con persa o cualquier otra raza de pelo largo. El proceso de domesticaci\u00f3n ha supuesto presiones selectivas sobre el color del pelo y la textura. Aunque la mayor\u00eda de las razas se han desarrollado recientemente, a ra\u00edz de las diferentes estrategias de reproducci\u00f3n y las presiones de selecci\u00f3n, gran parte de la variaci\u00f3n de color en los gatos se desarrollaron durante la domesticaci\u00f3n antes del desarrollo de las diferentes razas. Un estudio reciente en varios gatos blancos con manchas, se han observado mutaciones de polimorfismo de nucle\u00f3tido simple del gen KIT son responsable del fenotipo pigmentaci\u00f3n de las manchas y est\u00e1, principalmente, involucrado en la migraci\u00f3n de los melanocitos, la proliferaci\u00f3n y la supervivencia.[23]\u200b\n\nPatas\n\nLos gatos son digit\u00edgrados: caminan sobre sus dedos. Las patas delanteras tienen cinco dedos, uno de los cuales no apoya sobre el suelo, y las traseras tienen cuatro dedos.\n\nTienen garras retr\u00e1ctiles. Las garras est\u00e1n cubiertas por la piel que rodea las almohadillas de los dedos.\n\nOrejas\n\nTreinta y dos m\u00fasculos individuales en la oreja le permiten o\u00edr direccionalmente.[24]\u200b Puede mover cada oreja independientemente de la otra. Gracias a esta capacidad, puede mover su cuerpo en una direcci\u00f3n y apuntar sus orejas en otra. La mayor\u00eda posee orejas rectas y erguidas: a diferencia de los perros, las razas con orejas ca\u00eddas son extremadamente raras (la raza Scottish Folds es una de las excepciones por mutaci\u00f3n gen\u00e9tica). Cuando est\u00e1 enfadado o atemorizado, instintivamente reclinar\u00e1 sus orejas hacia atr\u00e1s, cubriendo los canales auditivos.\n\nMetabolismo\n\nSu temperatura corporal ronda entre los 38 y 39 \u00b0C[26]\u200b Se considera que tiene fiebre si su temperatura es mayor a los 39,5 \u00b0C, o baja si es menor a los 37,5 \u00b0C (hipotermia).[27]\u200b Comparativamente, los humanos tienen una temperatura corporal aproximada de 36,9 \u00b0C. El ritmo card\u00edaco de un gato dom\u00e9stico normalmente se encuentra entre los ciento veinte y m\u00e1ximo de doscientos veinte latidos por minuto, dependiendo ampliamente de cu\u00e1n excitado est\u00e1 el animal. Cuando descansa, en promedio, el ritmo card\u00edaco oscila entre los ciento cincuenta y ciento ochenta latidos por minuto.\n\nUn resultado de este proceso de adaptaci\u00f3n a la vida exclusivamente carn\u00edvora es que los gatos son incapaces de sintetizar ciertos \u00e1cidos grasos esenciales.\n\nAspectos de la biolog\u00eda de los felinos reflejan una selecci\u00f3n de genes relacionados con el metabolismo lip\u00eddico. Por ejemplo, el gen ACOX2, es fundamental para el metabolismo de los \u00e1cidos grasos de cadena ramificada y se ha sugerido para regular los niveles de triglic\u00e9ridos, mientras que las mutaciones en el gen PAFAH2 se han asociado con el riesgo de enfermedad card\u00edaca coronaria y la isquemia.[23]\u200b\n\nSentidos\n\nSus sentidos del olfato y o\u00eddo son superiores en muchos aspectos a los del ser humano. Estos, junto con avanzados receptores de la visi\u00f3n, gusto y tacto, lo hacen uno de los mam\u00edferos con un sistema sensorial m\u00e1s sofisticado.\n\nVisi\u00f3n\n\nEl iris caracter\u00edstico de los gatos durante la exposici\u00f3n de un esp\u00e9cimen a la luz del d\u00eda. En el extremo inferior izquierdo, se puede apreciar parte de la membrana nictitante\n\nDiferentes an\u00e1lisis indican que su visi\u00f3n es superior durante la noche a la de los humanos, e inferior a la de estos durante el d\u00eda.[28]\u200b: 43 Como los perros y otros animales, poseen el tapetum lucidum que refleja luz adicional sobre la retina. Aunque el tapetum lucidum le otorga la capacidad de ver con poca luz, parece reducir su precisi\u00f3n visual. En presencia de luz abundante, la pupila del ojo del gato se cierra considerablemente, reduciendo la cantidad de luz en la retina. El tapetum lucidum y otros mecanismos hacen que posea un umbral de detecci\u00f3n de luz siete veces mayor que el de los humanos. El color de los ojos de un gato cuando refleja la luz incidente se debe a la luz reflejada por el tapetum lucidum.\n\nEl gato tiene la capacidad de utilizar al m\u00e1ximo la tenue luz visible y adem\u00e1s existe la certeza de que pueden ver en el infrarrojo cercano.[29]\u200b Un experimento realizado por cient\u00edficos en que se buscaba determinar si era el movimiento o el calor lo que les atra\u00eda la atenci\u00f3n a los gatos en la oscuridad, determin\u00f3 que estos fundamentalmente eran atra\u00eddos por el calor de cuerpo, m\u00e1s que por el movimiento.[30]\u200b En promedio posee un campo visual estimado de 200\u00b0, mientras que en los humanos es de 180\u00b0, esto nos permite ver objetos de una manera definida a una distancia de entre 30 y 60 m.[31]\u200b Como la mayor\u00eda de los depredadores, sus ojos se ubican frontalmente, sacrificando algunos grados del campo visual para ganar percepci\u00f3n de profundidad. Utilizando dos im\u00e1genes del mismo objeto proyectadas en la retina desde diferentes \u00e1ngulos, triangula la distancia hacia un objeto con un alto grado de precisi\u00f3n (visi\u00f3n estereosc\u00f3pica).[32]\u200b\n\nLa capacidad de su campo visual depende del emplazamiento de los ojos, aunque tambi\u00e9n podr\u00eda estar relacionado con las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del ojo.[33]\u200b En vez de una f\u00f3vea \u00f3ptica, la cual le otorga agudeza visual al humano, poseen una banda central conocida como raya visual. Aparentemente, pueden diferenciar ciertos colores perciben el color verde y son sensibles a longitudes de onda en el rango azul-violeta y amarillo-verde.[31]\u200b[34]\u200b\n\nPoseen un tercer p\u00e1rpado, la membrana nictitante: una delgada l\u00e1mina opaca que act\u00faa como protecci\u00f3n adicional. Esta membrana se cierra parcialmente si est\u00e1 enfermo; sin embargo, cuando est\u00e1 somnoliento tambi\u00e9n puede ser visible. Si el animal cr\u00f3nicamente muestra su tercer p\u00e1rpado, deber\u00eda ser llevado a un veterinario para su revisi\u00f3n. Su posici\u00f3n es oblicua y parte desde el lacrimal, pero sin llegar a cerrar el globo ocular por completo.\n\nAudici\u00f3n\n\nLos gatos pueden percibir sonidos de tonalidad superior en dos octavas a los que puede percibir el ser humano, y una octava y media m\u00e1s elevada que los que oyen los perros.[35]\u200b Pueden rotar las orejas de forma independiente para precisar el origen del sonido.\n\nOlfato\n\nEl sentido del olfato en el gato dom\u00e9stico est\u00e1 bien desarrollado. Poseen un \u00f3rgano de Jacobson u \u00f3rgano vomeronasal, situado sobre el paladar, que les sirve para detectar feromonas. Utiliza un movimiento facial caracter\u00edstico llamado reflejo de Flehmen para enviar compuestos qu\u00edmicos a este \u00f3rgano.\n\nAl analizar el genoma de los gatos en comparaci\u00f3n con los perros se ha observado que los gatos se comunican quimiosensorialmente mediante feromonas avalado por un aumento del repertorio de genes de la familia V1r (receptores vomeronasales). Por el contrario, al analizar el repertorio de genes completos de la familia Or (receptores olfatorios) ilustra repertorios funcionales m\u00e1s peque\u00f1os en gatos que en perros, explicando en gran parte el menor uso de los gatos del olfato para cazar y localizar a sus presas que los perros.[23]\u200b\n\nGusto\n\nLos gatos tienen relativamente pocas papilas gustativas en comparaci\u00f3n con los humanos (cuatrocientos setenta m\u00e1s o menos frente a m\u00e1s de nueve mil en la lengua humana).[36]\u200b Los gatos dom\u00e9sticos y salvajes comparten una mutaci\u00f3n del gen receptor del gusto que evita que sus papilas gustativas dulces se unan a las mol\u00e9culas azucaradas, dej\u00e1ndolos sin la capacidad de saborear el sabor dulce.[37]\u200b En cambio, sus papilas gustativas responden a \u00e1cidos, amino\u00e1cidos, prote\u00ednas y sabores amargos.[38]\u200b\n\nVibrisas\n\nArt\u00edculo principal: Vibrisas\n\nPoseen cerca de una docena de cerdas sensitivas denominadas \"vibrisas\" en el labio superior y algunos en las mejillas, sobre los ojos y en el ment\u00f3n. Eventualmente, estas cerdas tambi\u00e9n pueden encontrarse en la mu\u00f1eca y las cejas. La raza Sphynx puede llegar a carecer completamente de vibrisa. Estas cerdas transmiten impulsos el\u00e9ctricos relacionados con impresiones t\u00e1ctiles a la regi\u00f3n somatosensorial de la corteza cerebral, tambi\u00e9n denominada \"regi\u00f3n de barriles\". En el cerebro, cada vibrisa tiene asignado un barril, el cual es un conjunto de neuronas corticales morfol\u00f3gicamente relacionadas con una columna cortical funcional.[39]\u200b\n\nComunicaci\u00f3n\n\nMaullido\n\nArt\u00edculo principal: Maullido\n\nEl maullido\u24d8 es el sonido t\u00edpico que caracteriza a un gato. Es transcrito onomatop\u00e9yicamente como \u00abmiau\u00bb o variantes similares. La pronunciaci\u00f3n de esta llamada var\u00eda significativamente dependiendo de su prop\u00f3sito. Usualmente vocalizan indicando sufrimiento, solicitando atenci\u00f3n humana (por ejemplo, para ser alimentados) o como un saludo. Algunos vocalizan cuantiosamente, mientras que otros raramente lo hacen. Los gatos dom\u00e9sticos ma\u00fallan mucho m\u00e1s que los salvajes ya que es una de sus formas de llamar la atenci\u00f3n.\n\nRonroneo\n\nArt\u00edculo principal: Ronroneo\n\nEl ronroneo indica generalmente que el animal est\u00e1 relajado y c\u00f3modo. Tambi\u00e9n puede significar que est\u00e1 angustiado, afligido o experimentando dolor, aunque el tono y el ritmo en estos casos es distinguible del pl\u00e1cido ronroneo. Se produce por la exhalaci\u00f3n del aire y la resonancia en su cavidad tor\u00e1cica.[40]\u200b\n\nPuede ronronear y maullar simult\u00e1neamente, especialmente aquellos que vocalizan copiosamente. Al mismo tiempo pueden parpadear lentamente o cerrar parcialmente sus ojos, indicando relajaci\u00f3n.[41]\u200b\n\nLos gatos ronronean ante la presencia de sus due\u00f1os, otros gatos familiares, o cuando una madre se encuentra con sus cachorros. Tambi\u00e9n pueden modularlo para obtener comida, una conducta que se observa frecuentemente.[42]\u200b[43]\u200b\n\nOtros sonidos\n\nGato a la defensiva por la presencia de un perro: lo intimida arqueando el lomo, erizando su pelo y bufando\n\nCuando los gatos amenazan o luchan, emiten un repertorio de sonidos, gru\u00f1idos, bufidos, siseos, gritos, llantos, a veces entremezclados y de tono e intensidad creciente.\n\nCiclo reproductivo\n\nC\u00f3pula de gatos dom\u00e9sticos\n\nLa gata presenta varios estros a lo largo de todo el a\u00f1o, que suelen durar de cuatro a siete d\u00edas. En el estro, las gatas ma\u00fallan m\u00e1s frecuentemente y varios gatos pueden luchar por una hembra en celo, el que venza, se gana el derecho a copular. Aunque la hembra al principio es reacia a la c\u00f3pula, acaba aceptando al macho, que se acerca a la hembra, la que intentar\u00e1 resistirse por todos los medios a la c\u00f3pula. Si el macho es h\u00e1bil, conseguir\u00e1 morderla por la parte posterior del cuello, inmoviliz\u00e1ndola. La penetraci\u00f3n es algo dolorosa, ya que el pene del gato, al igual que el del le\u00f3n, presenta unas puntas que frotan la vagina, llamadas esp\u00edculas, desencadenando una reacci\u00f3n natural que ocasiona la ovulaci\u00f3n; debido a que esto no ocurre siempre, es raro que se consiga la fecundaci\u00f3n en la primera c\u00f3pula. Las gatas, adem\u00e1s, copulan con varios machos por lo que una camada puede tener diferentes padres.[44]\u200b Despu\u00e9s de la c\u00f3pula, la hembra se asea y puede ponerse muy violenta hasta que termine el acicalamiento, momento en que el ciclo se repite.\n\nLa hembra alcanza la madurez sexual en un tiempo de entre cuatro y cinco meses; el macho, a los seis o siete meses. La gestaci\u00f3n dura entre sesenta y cinco y sesenta y siete d\u00edas y en la camada pueden aparecer de una a diez cr\u00edas, que seg\u00fan la Federaci\u00f3n Internacional Felina, deben mantenerse con la madre al menos treinta d\u00edas. Lo m\u00e1s recomendado es separar al gatito de su madre desde la sexta semana hasta la octava, ya que hasta entonces no habr\u00edan adquirido algunos nutrientes necesarios: separarlos antes ser\u00eda un error, debido a que cabe la posibilidad de que mueran o sean m\u00e1s d\u00e9biles.[cita requerida]\n\nCaracter\u00edsticas gen\u00e9ticas\n\nArt\u00edculo principal: Gen\u00e9tica felina\n\nGata con heterocrom\u00eda: tiene un ojo de color distinto al otro\n\nPresenta diecinueve pares de cromosomas (treinta y ocho cromosomas), y se han descubierto unas doscientas patolog\u00edas asociadas, muchas de ellas comunes con los seres humanos. El Proyecto Genoma de Gato, del Laboratory of Genomic Diversity, pretende describir su genoma.\n\nCariotipo del Gato\n\nEn 2014 se secuenci\u00f3 el genoma del gato mediante un sistema de secuenciaci\u00f3n de peque\u00f1os fragmentos donde se obtienen aproximadamente 19 493 genes que codifican para prote\u00ednas y 1 855 ARN no codificantes. Est\u00e1 compuesto por dieciocho autosomas codificados por las letras A, B, C, D, E y F y por los cromosomas sexuales XX para las hembras y XY para los machos.[23]\u200b\n\nExiste una creencia de que los gatos blancos de ojos azules son sordos, a no ser que tengan un ojo de color distinto al otro (heterocrom\u00eda). Esto es cierto en parte; existe un mayor porcentaje de gatos con sordera, pero no siempre son sordos.\n\nEl color blanco en los gatos se debe a la ausencia de melaninas. Hay cuatro mecanismos por los que un gato puede ser de color blanco \u00abs\u00f3lido\u00bb:\n\nSer homocig\u00f3tico para el alelo ca (albino de ojos azules)\n\n(albino de ojos azules) Ser homocig\u00f3tico para el alelo c (que es el albino de ojos rojos)\n\n(que es el albino de ojos rojos) Ser homocig\u00f3tico para el alelo S (gen pio, mancha blanca)\n\n(gen pio, mancha blanca) Poseer el alelo w (del gen blanco dominante) en su genotipo\n\nEl gen de la sordera es un gen propio de los gatos blancos, se llama alelo w y es el causante del color blanco y la sordera en los gatos. No todos los gatos blancos son sordos, solo lo son los que presentan dicho gen. El gen w hace que el gato sea blanco aunque sus genes digan que es un gato negro, o marr\u00f3n, este gen tiene la particularidad de \u00abenmascarar\u00bb el resto de los colores para hacerlos blancos. Estos gatos adem\u00e1s suelen tener los ojos azules o verdes.\n\nDieta y caza\n\nEn relaci\u00f3n con su tama\u00f1o, los gatos dom\u00e9sticos son depredadores muy eficaces. Pueden emboscar y abalanzarse sobre distintos vertebrados usando t\u00e1cticas similares a los leopardos, pumas, y tigres; es entonces cuando asestan la mordida letal con sus largos dientes caninos que rompen la m\u00e9dula espinal de la v\u00edctima, o la asfixia comprimiendo su tr\u00e1quea.[28]\u200b\n\nLos ejemplares bien alimentados pueden cazar y matar aves, ratones, ratas, lagartos y otros peque\u00f1os animales en las inmediaciones, para luego mostrar el trofeo de caza a sus due\u00f1os. El motivo por el cual lo hacen no est\u00e1 totalmente claro, pero se cree que esta acci\u00f3n est\u00e1 relacionada con los comportamientos de creaci\u00f3n de lazos afectivos. Es probable que esperen ser elogiados por su contribuci\u00f3n simb\u00f3lica al grupo. Se sabe que, en la vida salvaje, incluso un macho puede compartir su caza con miembros de su familia. El obsequio de piezas por parte de un animal bien alimentado puede ser usual, e interpretarse como un gesto de cari\u00f1o y familiaridad.\n\nDebido a su instinto cazador, los gatos callejeros son una plaga perjudicial al medio ambiente. En algunas zonas, se requiere que los gatos dom\u00e9sticos sean mantenidos dentro del hogar a toda hora, ya que pueden ser peligrosos para las especies de aves locales en peligro de extinci\u00f3n. Algunos due\u00f1os optan por colocarles una campanilla al animal para advertirle a su presa sobre su acercamiento.\n\nPoseen dentadura especializada y un tracto digestivo apto para la digesti\u00f3n de la carne. El premolar y el primer molar componen el par de dientes utilizados para cortar la carne como si fueran tijeras, ubicados a cada lado de la boca. Aunque esta caracter\u00edstica se encuentra en los c\u00e1nidos, es muy desarrollada en los felinos. Su lengua posee papilas en forma de espinas compuestas por queratina, \u00fatiles para arrancar pelos, plumas y piel del cad\u00e1ver.\n\nLos gatos dom\u00e9sticos comen muy poca materia vegetal. Sin embargo, es com\u00fan que ocasionalmente suplementen su dieta carn\u00edvora con peque\u00f1as cantidades de pasto y otras plantas para mejorar el tr\u00e1nsito digestivo y obtener ciertas vitaminas ausentes de la carne. Todos los felinos poseen una caracter\u00edstica gen\u00e9tica que les impide percibir los gustos dulces debido, en gran parte, a sus h\u00e1bitos alimenticios y su aversi\u00f3n a los frutos. La mayor\u00eda de los alimentos equilibrados para gatos a menudo contienen grandes cantidades de ma\u00edz, arroz, productos derivados de la carne, minerales y vitaminas.[45]\u200b\n\nSociabilidad, comportamiento y costumbres\n\nCachorro de gato\n\nAl contrario de lo que se suele suponer, en estado salvaje el gato es un animal muy social, que llega a establecer colonias m\u00e1s o menos jerarquizadas. Es un animal cazador y los machos marcan el territorio orinando.\n\nPueden sufrir enfermedades psicol\u00f3gicas tales como el estr\u00e9s. Al igual que un humano estresado, tender\u00e1 a desarrollar un comportamiento neur\u00f3tico.\n\nSu vejez no es gradual, como la humana, sino abrupta. Dura aproximadamente un a\u00f1o y desemboca en la muerte. Un ejemplar viejo desarrolla cataratas y se vuelve m\u00e1s lento. Tambi\u00e9n pierde el olfato. Generalmente duerme todo el d\u00eda, sin desarrollar ninguna otra actividad, muestra de su extremo cansancio.\n\nClasificaci\u00f3n cient\u00edfica\n\nEl gato dom\u00e9stico fue denominado Felis catus por Carlos Linneo en su obra Systema natur\u00e6, de 1758.[46]\u200b Johann Christian Daniel von Schreber llam\u00f3 Felis silvestris al gato salvaje en 1775. Hoy se sabe, sin embargo, que constituye una de las subespecies del gato salvaje.\n\nEn la opini\u00f3n N.\u00ba 2027, publicada en el V. 60 (Parte I) del Bulletin of Zoological Nomenclature (31 de marzo de 2003),[47]\u200b la Comisi\u00f3n Internacional de Nomenclatura Zool\u00f3gica confirm\u00f3 la utilizaci\u00f3n de F. silvestris para denominar al gato salvaje y F. silvestris catus para las subespecies dom\u00e9sticas.\n\nFilogenia\n\nSeg\u00fan un estudio publicado en la revista Nature en junio de 2007, los ancestros de los actuales gatos dom\u00e9sticos comenzaron a separarse de las l\u00edneas salvajes hace entre trece mil a diez mil a\u00f1os; otro publicado en la revista Science confirmaba este dato, indicando que los gatos dom\u00e9sticos actuales descienden de un grupo de cinco gatas salvajes que se asociaron al hombre en Oriente Medio hace unos diez mil a\u00f1os.[48]\u200b\n\nLos ancestros directos de los gatos dom\u00e9sticos habr\u00edan abandonado gradualmente la vida silvestre para convivir con la especie humana atra\u00eddos por los roedores que parasitaban a las comunidades humanas. Actualmente los gatos dom\u00e9sticos se encuentran agrupados en diversos clades (o grupos gen\u00e9ticos), encontr\u00e1ndose en el rastreo del ADN mitocondrial cinco hembras ancestrales para todas las subespecies gatunas; los mismos rastreos gen\u00e9ticos se\u00f1alan una procedencia directa de los gatos dom\u00e9sticos actuales con los gatos salvajes del Medio Oriente, no encontr\u00e1ndose la misma proximidad ni con los gatos salvajes africanos (Felis silvestris lybica), ni con los gatos salvajes europeos (Felis silvestris silvestris).\n\nLas evidencias arqueol\u00f3gicas indicar\u00edan que uno de los primeros lugares de domesticaci\u00f3n de los gatos fue la isla de Chipre hace unos nueve mil quinientos a\u00f1os y que poco tiempo despu\u00e9s estos felinos eran comunes entre las culturas de la Creciente f\u00e9rtil. Luego, hace quiz\u00e1s unos tres mil quinientos a\u00f1os, y probablemente a trav\u00e9s de comerciantes fenicios, el gato fue introducido en Europa continental desde el Antiguo Egipto.\n\nJohann Christian Polycarp Erxleben llam\u00f3 Felis domesticus al gato dom\u00e9stico en sus obras Anfangsgr\u00fcnde der Naturlehre (Razones iniciales para estudiar la naturaleza), de 1772, y Systema regni animalis, de 1777. Este nombre y tambi\u00e9n sus variantes Felis catus domesticus y Felis silvestris domesticus son vistos a menudo, pero no son nombres cient\u00edficos v\u00e1lidos bajo las reglas del C\u00f3digo Internacional de Nomenclatura Zool\u00f3gica.\n\nHibridaciones\n\nArt\u00edculo principal: H\u00edbridos de Felinae\n\nPuede tener descendencia f\u00e9rtil si se cruza con otras subespecies de Felis silvestris, lo que permite el intercambio gen\u00e9tico. Se ha detectado hibridaci\u00f3n con el gato mont\u00e9s europeo.[49]\u200b Esta hibridaci\u00f3n masiva se considera la principal amenaza para la conservaci\u00f3n de las variantes salvajes.\n\nTambi\u00e9n, de forma excepcional, se han obtenido h\u00edbridos f\u00e9rtiles con gatos salvajes fuera de la especie F. silvestris; en la d\u00e9cada de 1960, la criadora Jean Mill comenz\u00f3 un programa de cr\u00eda cruzando gatos dom\u00e9sticos con un ejemplar hembra de Prionailurus bengalensis y obtuvo tras diversos cruces la actual raza de gato bengal\u00ed.[50]\u200b\n\nDomesticaci\u00f3n\n\nSe pensaba que el gato salvaje africano (Felis silvestris lybica) era su ancestro,[51]\u200b pero los hallazgos gen\u00e9ticos recientes se\u00f1alan que los gatos dom\u00e9sticos proceden del gato silvestre de Oriente Medio.[52]\u200b\n\nComo animal de compa\u00f1\u00eda, es una de las mascotas m\u00e1s populares en todo el mundo. Debido a que su domesticaci\u00f3n es relativamente reciente, pueden vivir en ambientes silvestres formando peque\u00f1as colonias relacion\u00e1ndose con otros gatos monteses y los seres humanos no controlan el suministro de alimentos o la cr\u00eda.\n\nLa asociaci\u00f3n del gato con los humanos lo condujo a figurar prominentemente en la mitolog\u00eda y en leyendas de diferentes culturas, incluyendo a las civilizaciones egipcia, japonesa, china y escandinava.\n\nSe observa un efecto relativamente modesto de la domesticaci\u00f3n en el genoma del gato basado en su reciente divergencia con los gatos monteses, la mezcla continua entre gatos dom\u00e9sticos y monteses, y las escasas diferencias morfol\u00f3gicas, siendo excepciones, las diferencias de comportamiento de los gatos monteses en relaci\u00f3n con la docilidad, la gracilidad y la pigmentaci\u00f3n. El efecto de la domesticaci\u00f3n del gato parece ser modesto en comparaci\u00f3n con otros mam\u00edferos, debido principalmente a:\n\nLa reciente domesticaci\u00f3n del gato.\n\nLa ausencia de una fuerte selecci\u00f3n para las caracter\u00edsticas f\u00edsicas espec\u00edficas a diferencia de muchos otros mam\u00edferos dom\u00e9sticos criados para comida, pastoreo, caza o seguridad; se cree que el gato se ha domesticado principalmente en el per\u00edodo antiguo porque es un depredador que ayudaba a mantener controlados los roedores que com\u00edan los granos.\n\nEl aislamiento limitado de las poblaciones silvestres con los gatos dom\u00e9sticos. Gato naranja domesticado\n\nEl proceso de la domesticaci\u00f3n postula que los rasgos morfol\u00f3gicos y fisiol\u00f3gicos modificados por la domesticaci\u00f3n de los gatos se explican por las consecuencias directas e indirectas de los d\u00e9ficits de c\u00e9lulas de la cresta neural durante el desarrollo embrionario y propone que los cambios en estos genes de la cresta neural est\u00e1n relacionados con la docilidad. Esto sugiere que la selecci\u00f3n para la docilidad, como resultado de acostumbrarse a los seres humanos para obtener recompensas de comida, es la principal fuerza que alter\u00f3 los primeros genomas del gato dom\u00e9stico.\n\nAlgunos de los genes afectados son:\n\nUna regi\u00f3n putativa del cromosoma A1 hay dos genes, la protocadherina PCDHA1 y el PCDHB4 implicados en el establecimiento y mantenimiento de conexiones neuronales, especificidad sin\u00e1ptica, el sistema de nervios serotonin\u00e9rgicos del cerebro y el condicionamiento del miedo.\n\ny el implicados en el establecimiento y mantenimiento de conexiones neuronales, especificidad sin\u00e1ptica, el sistema de nervios serotonin\u00e9rgicos del cerebro y el condicionamiento del miedo. El gen GRIA1 que codifica para un tipo de receptores de glutamato en el cromosoma A1. Son receptores de los neurotransmisores excitatorios predominantes en el cerebro de los mam\u00edferos y desempe\u00f1an un papel importante en la expresi\u00f3n de la potenciaci\u00f3n a largo plazo y la formaci\u00f3n de la memoria.\n\nque codifica para un tipo de receptores de glutamato en el cromosoma A1. Son receptores de los neurotransmisores excitatorios predominantes en el cerebro de los mam\u00edferos y desempe\u00f1an un papel importante en la expresi\u00f3n de la potenciaci\u00f3n a largo plazo y la formaci\u00f3n de la memoria. El gen DCC situado en el cromosoma que codifica el receptor de netrina. Este gen muestra una abundante expresi\u00f3n en las neuronas dopamin\u00e9rgicas. La deficiencia del gen DCC supone una organizaci\u00f3n del sistema dopamin\u00e9rgico alterado, que culmina con el deterioro de la memoria, el comportamiento y el efecto est\u00edmulo-recompensa. El gen DCC interact\u00faa directamente con la cola del MYO10 , un gen cr\u00edtico para la capacidad migratoria de las c\u00e9lulas de la cresta neural.\n\nsituado en el cromosoma que codifica el receptor de netrina. Este gen muestra una abundante expresi\u00f3n en las neuronas dopamin\u00e9rgicas. La deficiencia del gen supone una organizaci\u00f3n del sistema dopamin\u00e9rgico alterado, que culmina con el deterioro de la memoria, el comportamiento y el efecto est\u00edmulo-recompensa. El gen interact\u00faa directamente con la cola del , un gen cr\u00edtico para la capacidad migratoria de las c\u00e9lulas de la cresta neural. El gen ARID3B situado en el cromosoma B3 est\u00e1 implicado en la supervivencia neuronal de las c\u00e9lulas de la cresta neural. El gen ARID3B se induce en el desarrollo de embriones durante la diferenciaci\u00f3n de c\u00e9lulas de la cresta neural para madurar c\u00e9lulas de los ganglios simp\u00e1ticos. Otro gen situado en el mismo cromosoma, PLEKHH1, que codifica un dominio hom\u00f3logo a plekstrina. Se expresa predominantemente en el cerebro humano y cuando se altera, conducen a la enfermedad neurol\u00f3gica y psiqui\u00e1trica. El gen PLEKHH1 interact\u00faa con el factor de transcripci\u00f3n MYC, regulador de las c\u00e9lulas de la cresta neural, para activar la transcripci\u00f3n de genes relacionados con el crecimiento. Gato de pelo largo\n\nLos genes dentro de cada una de estas regiones juegan un papel importante en los procesos neuronales, especialmente v\u00edas relacionadas con circuitos sin\u00e1pticos que influyen en el comportamiento y las pistas contextuales relacionadas con la recompensa. Cambios en estos genes relacionados con la cresta neural subyacen a la evoluci\u00f3n de la docilidad durante la domesticaci\u00f3n del gato.[23]\u200b\n\nPor naturaleza, se trata de un cazador. Los gatos en libertad viven de forma semisalvaje y cazan ratones y ratas, entre otras especies, que de otra forma comer\u00edan importantes cantidades de grano. Los dom\u00e9sticos capturan insectos, ratones y peque\u00f1os p\u00e1jaros instintivamente, aunque generalmente no los consumen. Incluso, las presas pueden ser utilizadas como obsequio para el due\u00f1o.\n\nGato bicolor de pelo corto\n\nPrejuicios\n\nV\u00e9ase tambi\u00e9n: Gatos en el Antiguo Egipto\n\nLos gatos han sufrido prejuicios desde la antig\u00fcedad, asoci\u00e1ndolos a distintas creencias. Por ejemplo, en el antiguo Egipto, los gatos eran venerados y ten\u00edan un estatus elevado. Eran asociados con la diosa Bastet, que simbolizaba la protecci\u00f3n, la fertilidad y la maternidad. Los gatos eran considerados guardianes y se cre\u00eda que ten\u00edan propiedades m\u00edsticas, como la capacidad de ahuyentar a los esp\u00edritus malignos.[53]\u200b[54]\u200b Durante la Edad Media, surgieron creencias y supersticiones negativas en torno a los gatos, especialmente sobre los gatos negros. Se los asociaba con la brujer\u00eda y el diablo.[55]\u200b[56]\u200b\n\nEn la actualidad, la mayor\u00eda de los prejuicios vienen de la comparaci\u00f3n que se les hace con los perros. Muchas personas no los entienden porque esperan de los gatos un comportamiento parecido al de los perros, pero los gatos son mucho m\u00e1s peque\u00f1os, vulnerables e inseguros, por lo que la aproximaci\u00f3n a un gato, en general, debe ser mucho m\u00e1s calmada y delicada.[57]\u200b[58]\u200b Son m\u00e1s independientes que los perros, pero al contrario de lo que algunas personas piensan, los gatos s\u00ed son cari\u00f1osos y crean v\u00ednculos afectivos con sus due\u00f1os. Esto suele requerir m\u00e1s tiempo que con los perros, pues los gatos son m\u00e1s desconfiados y requieren coger confianza, aunque depende de la personalidad de cada gato.[58]\u200b No les suele gustar que les acaricien la tripa, pues es una zona muy sensible de su anatom\u00eda. Los gatos son juguetones, pero tienen un fuerte instinto para la caza, por lo que se recomienda jugar con ellos a trav\u00e9s de juguetes. Esto ayuda a ense\u00f1ar al gato que morder o ara\u00f1ar las manos no es aceptable, lo cual es importante para su educaci\u00f3n y bienestar.[59]\u200b\n\nExiste la idea err\u00f3nea de que los gatos solo se preocupan por s\u00ed mismos y no tienen ning\u00fan tipo de apego emocional hacia sus due\u00f1os. Los gatos pueden mostrar cari\u00f1o de diferentes maneras, ronroneando, frot\u00e1ndose contra las piernas de sus due\u00f1os o buscando su compa\u00f1\u00eda, acurruc\u00e1ndose en sof\u00e1s y camas, por ejemplo, durante la noche.[60]\u200b[61]\u200b[62]\u200b En general, solo ma\u00fallan cuando quieren llamar la atenci\u00f3n de los humanos.[63]\u200b[64]\u200b[65]\u200b\n\nSe dice que los gatos son animales astutos y traicioneros, dispuestos a lastimar a las personas o ser vengativos. Esto puede estar basado en mitos y leyendas. Los gatos tienen actitudes instintivas para la caza o de defensa su territorio, pero no act\u00faan con maldad ni premeditaci\u00f3n.[66]\u200b[67]\u200b\n\nEn comparaci\u00f3n con los perros, que a menudo se consideran animales muy inteligentes y obedientes, los gatos suelen estar subestimados. Algunas personas pueden creer que los gatos no aprenden tan f\u00e1cilmente como los perros, lo cual no es necesariamente cierto.[58]\u200b[68]\u200b[69]\u200b\n\nGatos callejeros y asilvestrados\n\nCon este t\u00e9rmino se designa a los gatos que no tienen un propietario conocido. Puede ser un gato que ha sido abandonado, que se ha extraviado, o m\u00e1s com\u00fanmente, un descendiente de otros gatos callejeros.[70]\u200b\n\nLos gatos son adaptables, y pueden sobrevivir por sus medios si hay presas en su entorno y conservan sus habilidades para cazar. En este caso se comportan de forma parecida a sus parientes silvestres, deambulando en solitario, cazando y aprovechando eventualmente residuos de la alimentaci\u00f3n humana, sometidos a la misma presi\u00f3n ambiental que otros animales silvestres, y compitiendo con otros depredadores. En entornos muy humanizados algunas personas les suministran alimentos de forma regular, lo que los libera de la necesidad de cazar y aumenta su fertilidad. Al no tener depredadores, su n\u00famero tiende a aumentar y se agrupan en las proximidades del suministro de alimento y donde encuentran protecci\u00f3n contra la intemperie.[cita requerida]\n\nMientras que una poblaci\u00f3n equilibrada y controlada de gatos deambulantes en entornos urbanos se considera beneficiosa, \u2014especialmente por el control que realizan sobre roedores, insectos, y algunas aves\u2014, la presencia de colonias, sobre todo si son numerosas, es una de las causas m\u00e1s frecuentes de conflictos vecinales por las molestias que provocan. Tambi\u00e9n pueden ser un foco de transmisi\u00f3n de par\u00e1sitos y enfermedades, incluidas varias zoonosis, si las condiciones higi\u00e9nicas de los puntos de alimentaci\u00f3n no son adecuadas y a trav\u00e9s de las heces, que rara vez se controlan.[71]\u200b Si el n\u00famero es elevado, el estr\u00e9s por la competencia puede aumentar m\u00e1s la susceptibilidad a las enfermedades.[cita requerida]\n\nTradicionalmente los gatos eran capturados y sacrificados si su n\u00famero se descontrolaba, pero ante la presi\u00f3n de los cuidadores de colonias que se oponen al sacrificio se promueve en su lugar el m\u00e9todo llamado \u00abCapturar-Esterilizar-Soltar\u00bb, CES por sus siglas. Esto implica idealmente que se alcance a corto plazo la situaci\u00f3n de \u00abnacimientos cero\u00bb sin sacrificar ejemplares, premisa que se conoce como \u00absacrificio cero\u00bb.[72]\u200b\n\nDesde hace unos a\u00f1os se han creado asociaciones cuyos objetivos son garantizar que el alimento y el agua sean suministrados a las colonias respetando unas reglas higi\u00e9nicas, procurarles cuidados veterinarios y esterilizarlos siguiendo el m\u00e9todo CES. La mayor\u00eda reclama que los gastos, especialmente los de esterilizaci\u00f3n, sean sufragados por el municipio.[cita requerida]\n\nGatos asilvestrados como plaga\n\nEn Australia, los gatos asilvestrados o ferales est\u00e1n considerados como un grave problema ambiental, ya que depredan sobre la fauna aut\u00f3ctona, incluyendo endemismos que son abundantes en el subcontinente.[73]\u200b Por ello, se les combate sin contemplaciones, permiti\u00e9ndose su caza, usando trampas y cebos envenenados.\n\nRecientemente se ha implementado un sistema llamado Felixer,[74]\u200b que detecta el paso de un animal frente a un l\u00e1ser y es capaz de reconocer cuando se trata de un gato o un zorro. En ambos casos, lanza una dosis de veneno que empapa el pelo del animal. Gracias a la conducta espec\u00edfica de acicalamiento, el gato ingiere el veneno y muere. El sistema es altamente selectivo, y aun en el caso muy improbable de un disparo a una especie no diana, esta no es afectada ya que solo los gatos ingerir\u00e1n el veneno en su pelaje al acicalarse.\n\nEn Canarias, los gatos asilvestrados suponen una amenaza para la fauna y la biodiversidad de las islas. Se trata la especie m\u00e1s depredadora e invasiva, pues ha puesto en peligro de extinci\u00f3n a m\u00e1s de 30 especies. En los \u00faltimos 15 a\u00f1os, por ejemplo, la poblaci\u00f3n de lagartos ha disminuido un 22% en Canarias.[75]\u200b[76]\u200b[77]\u200b\n\nProblemas de salud\n\nIntoxicaci\u00f3n\n\nSu h\u00edgado es menos efectivo para desintoxicar que el del humano o el del perro, lo que limita la utilizaci\u00f3n de pesticidas y medicamentos en donde se encuentren expuestos. Por ejemplo, el paracetamol es extremadamente t\u00f3xico para ellos, porque carecen naturalmente de las enzimas necesarias para digerir esta sustancia, provocando resultados fatales a\u00fan en peque\u00f1as cantidades.[78]\u200b Similarmente, los productos desinfectantes y limpiadores basados en fenol son muy t\u00f3xicos para los gatos[79]\u200b[80]\u200b y, en algunos casos, llegan a ser mortales.[81]\u200b\n\nAsimismo, el uso de meloxicam en gatos se ha asociado con insuficiencia renal aguda y muerte.[82]\u200b[83]\u200b[84]\u200b\n\nAlgunos alimentos para humanos son t\u00f3xicos para los gatos. Por ejemplo, el chocolate puede ser fatal debido a la presencia de teobromina.[85]\u200b\n\nVarias plantas de jard\u00edn son t\u00f3xicas para los felinos. La poinsetia o flor de Nochebuena puede irritar su piel y ojos, y si el gato la come puede experimentar diarrea, v\u00f3mito, dolor abdominal y da\u00f1os en las mucosas. En general debe vigilarse para que no coman cualquier planta de jard\u00edn o interior.[86]\u200b\n\nBolas de pelo\n\nLas bolas de pelo que se denominan t\u00e9cnicamente tricobezoar, consisten en la acumulaci\u00f3n de pelo muerto mezclado con secreciones que se forman en el est\u00f3mago del animal y ocasionan v\u00f3mitos o regurgitaciones. Si no pueden ser eliminadas por el v\u00f3mito, se hacen cada vez m\u00e1s compactas y de mayor tama\u00f1o, provocando una obstrucci\u00f3n intestinal que necesita cirug\u00eda. La causa es la costumbre de los felinos de acicalarse el pelaje lami\u00e9ndolo para mantenerlo saludable, por lo que tienden a ingerir su propio pelo. Son m\u00e1s propensos a este trastorno los gatos dom\u00e9sticos y las razas de pelo largo, sobre todo en la \u00e9poca de muda. Como medida preventiva se recomienda cepillarlos frecuentemente para eliminar el pelo muerto.[87]\u200b\n\nSobrepeso y obesidad\n\nLa obesidad y el sobrepeso son frecuentes en los gatos caseros, debido al exceso de alimentaci\u00f3n y falta de actividad f\u00edsica. Se considera como 4,5 kg el peso medio de un gato sin sobrepeso, aunque hay que tener en cuenta el tama\u00f1o y constituci\u00f3n de cada animal, existen diferencias considerables en funci\u00f3n de la raza. Se considera que un gato es obeso cuando su peso supera en un 20 % el \u00f3ptimo, estim\u00e1ndose actualmente que son obesos alrededor del 25 % de los gatos dom\u00e9sticos. La obesidad en los gatos aumenta el riesgo de que presenten diabetes mellitus, lipidosis hep\u00e1tica y otras enfermedades, por lo que disminuye claramente la esperanza de vida. En los casos de sobrepeso ligero, puede ser suficiente evitar los alimentos extras y administrar la dosis adecuada de comida, sin embargo cuando existe obesidad marcada se debe acudir al veterinario, pues en los gatos es peligroso una disminuci\u00f3n r\u00e1pida de peso o el cambio brusco de la dieta alimenticia, hay que tener en cuenta que los gatos son carn\u00edvoros estrictos y necesitan carne en su dieta y un aporte de prote\u00ednas considerable en relaci\u00f3n con su peso, por ello las dietas hipocal\u00f3ricas deben mantener un equilibrio determinado, con una alta proporci\u00f3n de prote\u00ednas y bajo en grasas e hidratos de carbono.[88]\u200b\n\nDiabetes felina\n\nArt\u00edculo principal: Diabetes felina\n\nSe estima que afecta a uno de cada 200 gatos aproximadamente. Es m\u00e1s frecuente en animales de m\u00e1s de 7 a\u00f1os, machos, obesos y con inactividad f\u00edsica.[89]\u200b\n\nTrastornos gastrointestinales\n\nPor lo general, se da un exceso de prioridad a los medicamentos para el tratamiento de los trastornos del aparato digestivo en los gatos. No obstante, los mejores resultados se consiguen mediante ajustes en la alimentaci\u00f3n, bien como tratamiento exclusivo o bien en combinaci\u00f3n con los f\u00e1rmacos adecuados. Por ejemplo, la alimentaci\u00f3n indicada en casos de diarrea cr\u00f3nica es una dieta sin gluten, sin lactosa y baja en grasas.[90]\u200b\n\nC\u00e1ncer\n\nEl c\u00e1ncer es una causa frecuente de muerte en los gatos adultos, sobre todo en los de edad avanzada. Los tumores malignos m\u00e1s habituales son las leucemias y linfomas, los c\u00e1nceres de piel y el c\u00e1ncer de mama. Las gatas que han sido castradas j\u00f3venes tienen una probabilidad muy baja de desarrollar c\u00e1ncer mamario si se las compara con los animales intactos. Los gatos de color blanco tienen mayor predisposici\u00f3n a presentar c\u00e1ncer de piel por lo que se recomienda a sus amos que los protejan contra luz del sol. La alta incidencia de linfomas en el gato est\u00e1 en gran parte facilitada por la infecci\u00f3n por el virus de la leucemia felina y el virus de la inmunodeficiencia felina, que son virus oncog\u00e9nicos. Las manifestaciones de los linfomas son muy variadas, pero frecuentemente se producen linfomas de est\u00f3mago o intestino que provocan n\u00e1useas, v\u00f3mitos y p\u00e9rdida de peso progresiva en el animal. El diagn\u00f3stico precoz del c\u00e1ncer es muy importante para lograr la curaci\u00f3n, por lo cual si se observa un abultamiento en la mama o una lesi\u00f3n en la piel se debe acudir sin demora al veterinario.[91]\u200b En estudios rigurosos se ha demostrado que la incidencia de c\u00e1ncer de boca en gatos que viven en ambientes contaminados por humo de tabaco es m\u00e1s alta que la que presentan los animales que viven en hogares donde no se fuma.[92]\u200b\n\nToxoplasmosis\n\nLa toxoplasmosis es una enfermedad parasitaria que puede afectar a la mayor\u00eda de los mam\u00edferos, pero los gatos dom\u00e9sticos y algunas especies de gatos silvestres son los \u00fanicos reservorios del par\u00e1sito. El gato adquiere la enfermedad cuando se alimenta de alguna presa infectada. El animal enfermo excreta los quistes en las heces y el ser humano u otros gatos se infectan por el contacto oral con ellas, ya sea por contacto con el sustrato contaminado con heces, como por inhalar el polvo del arenero o por los quistes que el gato portador puede transportar en su pelo o el hocico tras acicalarse.\n\nEs una zoonosis peligrosa para el ser humano ya que si una mujer la adquiere durante un embarazo puede causar malformaciones en el feto y lesiones en su tejido nervioso que comprometer\u00e1n su desarrollo posterior. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la principal causa de toxoplasmosis en mujeres embarazadas es la ingesta de carne cruda o poco cocida, seguida del consumo de verduras sin lavar y el contacto con excrementos de gatos infectados.\n\nLa posibilidad de que un gato que permanece en el interior del domicilio, alimentado con pienso o alimentos enlatados, adquiera la enfermedad es casi nula.\n\nInfecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia felina\n\nEl virus de la inmunodeficiencia felina, abreviado VIF (o FIV, por su sigla en ingl\u00e9s), pertenece al grupo de los retrovirus. Se transmite entre gatos a trav\u00e9s de mordiscos o por v\u00eda transplacentaria de la madre a los cachorros. Afecta con m\u00e1s frecuencia a gatos machos que tienen libre acceso al exterior. No es contagioso para el hombre, pero s\u00ed a otros felinos, como el le\u00f3n, el jaguar y el leopardo. Provoca una deficiencia del sistema inmune, por lo que guarda muchas similitudes con el sida en humanos. La enfermedad sigue un curso cr\u00f3nico y evoluciona en diferentes etapas; comienza por fiebre, inflamaci\u00f3n de ganglios linf\u00e1ticos (linfadenopat\u00eda) y, tras meses o a\u00f1os, provoca p\u00e9rdida de peso, anemia, disminuci\u00f3n de leucocitos (leucopenia) e infecciones secundarias que afectan al sistema respiratorio, el aparato digestivo, la piel y otros \u00f3rganos. Adem\u00e1s, los animales infectados son propensos a presentar diferentes tipos de c\u00e1ncer, principalmente linfomas. La supervivencia media tras el diagn\u00f3stico es de 24 meses.[93]\u200b[94]\u200b[95]\u200b\n\nInfecci\u00f3n por el virus de la leucemia felina\n\nEl virus de la leucemia felina (VLFe; FeLV en ingl\u00e9s) pertenece a la familia de los retrovirus. Infecta gatos, y no es transmisible a humanos. La infecci\u00f3n entre gatos se produce por lamidos, mordiscos, compartir bandejas para excrementos, compartir recipientes con agua o comida. El virus se inactiva r\u00e1pidamente fuera del animal, en la saliva, en 1 o 2 horas; en la sangre, en 48 horas, y es sensible al calor y los desinfectantes. No se transmite por lo tanto a trav\u00e9s de trasportines ni en las salas de espera de consultorios veterinarios, siempre que no exista contacto directo con otro gato o con su sangre.[96]\u200b\n\nLos signos y s\u00edntomas de infecci\u00f3n por el virus de la leucemia felina son m\u00faltiples, e incluyen p\u00e9rdida de apetito, pelaje pobre, infecciones de la piel, la vejiga y el tracto respiratorio, enfermedades bucodentales, convulsiones, linfadenopat\u00eda (inflamaci\u00f3n de los ganglios linf\u00e1ticos), lesiones en la piel, fiebre, p\u00e9rdida de peso y otros muchos. Adem\u00e1s, el 20 % de los gatos afectados acaban por desarrollar c\u00e1ncer en un plazo de tiempo variable, principalmente leucemia y linfoma. El riesgo de desarrollar un linfoma es 62 veces m\u00e1s alto en los animales infectados que en los sanos. Sin embargo, algunos gatos que presentan la infecci\u00f3n no muestran ning\u00fan signo aparente de enfermedad. Como medida preventiva, se recomienda la vacunaci\u00f3n; en raras ocasiones se produce sarcoma postvacunal, un tipo de c\u00e1ncer del que se estima que aparece un caso por cada entre 1000 y 10 000 gatos vacunados, por lo que el beneficio de la vacuna supera claramente los posibles efectos adversos, sobre todo si se trata de animales que salen de casa o entran en contacto con otros felinos.[96]\u200b\n\nRabia\n\nAunque el 90 % de la rabia en humanos es causada por mordedura de perros, el gato y cualquier otro mam\u00edfero puede transmitirla as\u00ed. Para evitar su propagaci\u00f3n en aquellas zonas en que no se encuentra erradicada, es conveniente la vacunaci\u00f3n del animal, especialmente si este tiene libre acceso al exterior de la vivienda.\n\nPar\u00e1sitos\n\nLos par\u00e1sitos pueden afectar al gato, al igual que a todos los mam\u00edferos. Se dividen en dos grupos: externos e internos. Entre los externos, los m\u00e1s habituales son pulgas, piojos, dermatofitosis, sarnas y garrapatas; entre los internos, sobre todo los gusanos helmintos que afectan al tubo digestivo, como el Toxocara cati.[97]\u200b\n\nEnfermedad felina del tracto urinario inferior\n\nArt\u00edculo principal: Enfermedad del tracto urinario inferior felina\n\nPrincipalmente cistitis, c\u00e1lculos en v\u00edas urinarias y, en ocasiones, bloqueo total de la uretra. Afecta a entre el 0,5 y el 1 % de los gatos y tiene gran tendencia a recurrir.[98]\u200b\n\nProblemas de salud causados al ser humano\n\nAlergias\n\nAlgunas personas son al\u00e9rgicas a la glucoprote\u00edna Fel d1, presente en la saliva y que pasa con el acicalamiento a la piel y al pelaje. Esta glucoprote\u00edna produce estornudos, irritaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias y, en casos m\u00e1s agudos, asma y reacciones sist\u00e9micas. 1 de cada 50 000 gatos carece de esta glucoprote\u00edna debido a un polimorfismo gen\u00e9tico. En la raza llamada gato siberiano o Bosque de Siberia, este polimorfismo afecta al 80% de los gatos, por lo que resultan m\u00e1s adecuados si hay sospecha o evidencia de alergia. El 24 de septiembre de 2006, la firma biotecnol\u00f3gica Allerca anunci\u00f3 el comienzo de producci\u00f3n de los primeros gatos hipoalerg\u00e9nicos sin modificaci\u00f3n gen\u00e9tica.[99]\u200b\n\nEnfermedad por ara\u00f1azo de gato\n\nLa enfermedad por ara\u00f1azo de gato est\u00e1 causada por un bacilo gram negativo llamado Bartonella henselae. Se transmite del gato a humanos \u2014sobre todo ni\u00f1os\u2014 por mordedura o ara\u00f1azos, y provoca una peque\u00f1a lesi\u00f3n de la piel seguida unos d\u00edas despu\u00e9s por una adenopat\u00eda regional. Pueden aparecer otros s\u00edntomas, como cansancio y fiebre, pero en general es un proceso benigno que se cura sin tratamiento, aunque ocasionalmente pueden aparecer complicaciones.[100]\u200b\n\nMordeduras\n\nM\u00e1s de la mitad de las mordeduras y ara\u00f1azos producidas por gatos se infectan. Como los incisivos de estos son estrechos y afilados, pueden penetrar f\u00e1cilmente en los tejidos de una persona u otro animal. Adem\u00e1s, las mordeduras de gatos suelen tener mayor probabilidad de producir una artritis o una osteomielitis s\u00e9ptica en comparaci\u00f3n con las mordeduras de los perros, sobre todo si se localizan en la mano. Tanto las heridas producidas por mordeduras como ara\u00f1azos de los gatos se infectan t\u00edpicamente por microorganismos procedentes de la bucofaringe de felino.[101]\u200b\n\nEn la historia y la mitolog\u00eda\n\nEscultura egipcia de un gato en el Museo del Louvre, en Par\u00eds\n\nNo se sabe a ciencia cierta desde cu\u00e1ndo el gato ha acompa\u00f1ado al ser humano.\n\nFreyja conduciendo su carro con gatos y flanqueada por querubines renacentistas, en una pintura de Nils Blomm\u00e9r\n\nTradicionalmente se ha asociado su domesticaci\u00f3n a los egipcios, los asirios o alguna cultura predecesora a partir del gato salvaje africano.[51]\u200b Se han descubierto restos, como un enterramiento en Chipre datado en nueve mil quinientos a\u00f1os, que sugieren que para entonces ya exist\u00eda relaci\u00f3n.[102]\u200b Se cree que los egipcios empezaron a domesticarlos en torno al a\u00f1o 4000 a. C. para mantener a las ratas y ratones fuera de sus graneros. Para los egipcios eran animales sagrados y, como tales, el castigo por matar a uno de estos era la muerte. La diosa Bastet era representada con cabeza de gato. Cuando uno mor\u00eda, a veces se le momificaba y la familia a la que pertenec\u00eda se afeitaba las cejas. La diosa n\u00f3rdica Freya conduc\u00eda un carruaje volador tirado por gatos.[103]\u200b El resto del gato m\u00e1s antiguo encontrado en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y en Espa\u00f1a, est\u00e1 en el Yacimiento Arqueol\u00f3gico Gadir, sito en C\u00e1diz, donde se puede apreciar el esqueleto de un gato tra\u00eddo por los fenicios hasta esta ciudad espa\u00f1ola hace casi tres mil a\u00f1os.\n\nSin embargo, durante la Edad Media, se pensaba que eran familiares de las brujas. En el mundo occidental es com\u00fan la creencia de asociar al gato negro con la mala suerte (aunque hay excepciones, por ejemplo, en el Reino Unido). Para las personas supersticiosas, que se cruce un gato negro de forma s\u00fabita, es augurio de infortunios.\n\nExiste un mito popular que promueve la creencia de que en el siglo XIII el papa Gregorio IX habr\u00eda ordenado matar a todos los gatos por considerarlos amigos del demonio. Sin embargo, pese a su amplia difusi\u00f3n, esto se trata solo de un bulo, como tambi\u00e9n lo es la falsa creencia de que este supuesto exterminio habr\u00eda facilitado la transmisi\u00f3n de la peste bub\u00f3nica, porque habr\u00e1 contribuido a que se multiplicara la poblaci\u00f3n de ratas, propagadores de la plaga. El hecho comprobado es que no hubo tal ordenanza papal y que la popularidad de los gatos como mascotas se mantuvo o hasta incluso creci\u00f3 durante la Edad Media.[104]\u200b\n\nPero en los tiempos actuales la Iglesia cat\u00f3lica ha declarado tambi\u00e9n como santos patrones de los gatos a san Antonio Abad, san Francisco de As\u00eds y san Mart\u00edn de Porres incluyendo a este felino con los dem\u00e1s animales dom\u00e9sticos, similar a los antiguos egipcios sin importar la raza y el color.\n\nEs uno de los doce animales del ciclo de doce a\u00f1os del zod\u00edaco vietnamita, relacionado con el calendario chino (en este \u00faltimo, el signo zodiacal es el conejo o tambi\u00e9n gato).\n\nEn el T\u00edbet se los considera desde tiempos inmemoriales guardianes de reliquias y templos posiblemente por la robustez ostensible e inteligencia atribuidas a la variante siamesa que all\u00ed en la cima del mundo, se desarrolla. Animal sagrado, venerado y a veces mimado excesivamente, en el seno del budismo tibetano se le considera acompa\u00f1ante en el tr\u00e1nsito obituario, y, en los sue\u00f1os l\u00facidos, el subconsciente del que sue\u00f1a (o viaja) es representado por un gato gigante, obeso, mudo y bonach\u00f3n.\n\nSe dice que al Profeta Mahoma, fundador del Islam, le gustaban mucho los gatos quienes lo acompa\u00f1aban en su casa y en sus predicaciones.[105]\u200b Una leyenda de Turqu\u00eda afirma que les permiti\u00f3 entrada al para\u00edso y que siempre caen de pie porque al Profeta le gustaba acariciarles el lomo.[106]\u200b Otra leyenda asegura que, cuando su gata favorita llamada Muezza, se qued\u00f3 dormida sobre la manga de su t\u00fanica, prefiri\u00f3 recortar la manga que despertarla[107]\u200b (algunas leyendas afirman que es, a partir del afecto de Muezza que Mahoma permite entrar a los gatos al para\u00edso y caer siempre de pie).[108]\u200b La predilecci\u00f3n de Mahoma por los gatos ha provocado que en algunos pa\u00edses musulmanes se les tengan especiales cuidados y cari\u00f1os.[109]\u200b\n\nEn la cultura popular\n\nMosaico de gato en Pompeya\n\nGato negro en un cartel de Steinlen (1896)\n\nEl Maneki-neko o \"gato de la suerte\", popular en la cultura japonesa\n\nPor su agilidad y fortaleza, y por su habilidad de caer sobre sus patas, se dice popularmente que tienen siete vidas, nueve en el mundo anglosaj\u00f3n, en ambos casos un n\u00famero considerado de la buena suerte.\n\nPor cuestiones culturales, en Occidente no se acostumbra a comer gatos. Este hecho, la ingesta de carne de gatos, perros u otros animales de compa\u00f1\u00eda, suele causar repulsi\u00f3n entre la poblaci\u00f3n. No obstante la expresi\u00f3n \u00abdar gato por liebre\u00bb proviene de la sospecha de que los venteros, cuando no ten\u00edan liebre o conejo, serv\u00edan carne de gato.\n\nDurante el Siglo de Oro se usaban bolsas hechas de piel de gato para guardar el dinero, que acabar\u00edan llam\u00e1ndose \u00abgatos\u00bb. De ah\u00ed vendr\u00eda la expresi\u00f3n \u00abaqu\u00ed hay gato encerrado\u00bb, con el significado de un tesoro o secreto oculto a la mirada.\n\nDebido a su car\u00e1cter nocturno, y a que en la oscuridad es m\u00e1s dif\u00edcil distinguir los colores, aparece la expresi\u00f3n \u00abde noche todos los gatos son pardos\u00bb refiri\u00e9ndose a la falta o poca relevancia de las diferencias entre lo que se menciona, o a la dificultad de distinguir dichas diferencias. Proviene de la referencia a que en la oscuridad de la noche, es m\u00e1s f\u00e1cil ocultar los defectos de una mercanc\u00eda.\n\nLos cascabeles usados para espantar la presa del gato dan lugar a la expresi\u00f3n \u00abponerle el cascabel al gato\u00bb, refiri\u00e9ndose a la fuerza de los m\u00e1s d\u00e9biles para doblegar la voluntad de alguien m\u00e1s poderoso. Originaria de una f\u00e1bula del siglo XIV, esta expresi\u00f3n fue popularizada por F\u00e9lix Mar\u00eda Samaniego, as\u00ed como por Lope de Vega en su poema \u00abLa esclava de su gal\u00e1n\u00bb.\n\nGato en una pintura de Henri Rousseau (1891)\n\nHan aparecido en diferentes representaciones art\u00edsticas tanto en el cine como en la televisi\u00f3n, la literatura, la m\u00fasica, la escultura, la pintura, los videojuegos, etc. Su encanto ha traspasado las barreras culturales y se ha convertido en un s\u00edmbolo de gracia, delicadeza, astucia y en algunos casos hasta de malicia.\n\nEn el cine y la televisi\u00f3n los encontramos com\u00fanmente representando papeles tales como compa\u00f1eros de los villanos o de las brujas o destacando la capacidad de presentir \u00abcosas extra\u00f1as\u00bb (por ejemplo, en pel\u00edculas como Alien, el octavo pasajero en la cual aparec\u00eda Jonesy, la gata de la Teniente Ripley, El Padrino, en James Bond el gato blanco que pertenec\u00eda a Blofeld, en Ghost, en Hombres de negro II, en la serie de televisi\u00f3n Hechiceras (Embrujadas), etc.).\n\nTal vez uno de los personajes m\u00e1s memorables y protagonistas en la gran pantalla sea el famoso Chatr\u00e1n de la pel\u00edcula Las Aventuras de Chatr\u00e1n. Asimismo, se destaca la obra de Disney Los aristogatos. Una aparici\u00f3n, si bien no en un rol protagonista, pero no por menos importante, es el de Jinxie (o Gafe, en la versi\u00f3n en castellano europeo) de la pel\u00edcula Meet the Parents. Tambi\u00e9n en Shrek aparece una libre versi\u00f3n del Gato con Botas: el actor que le pon\u00eda voz, tanto en la versi\u00f3n espa\u00f1ola como en la inglesa, es Antonio Banderas. Otro gato muy destacado es Salem, perteneciente a la serie de televisi\u00f3n Sabrina, la bruja adolescente. Otro ejemplo es el gato CGS Ted Nudegent de Belfy, que apareci\u00f3 como m\u00edster Bigglesworth en 1997 en la pel\u00edcula norteamericana Austin Powers (International Man of Mistery) y tambi\u00e9n nombrado por la revista Cats el gato del a\u00f1o 1999.[110]\u200b El mismo a\u00f1o apareci\u00f3 Snow (Snowbell) en la pel\u00edcula Stuart Little; del mismo modo, se puede hacer referencia a Mittens, coprotagonista de la pel\u00edcula Bolt.\n\nEn la m\u00fasica, encontramos numerosas menciones a gatos, pero ninguna tan expl\u00edcita como el musical Cats, de Andrew Lloyd Webber; aparecen tambi\u00e9n en muchas canciones como Delilah o All Dead, All Dead, ambas de Queen, Un gato en la oscuridad, de Roberto Carlos, La gata bajo la lluvia, de Roc\u00edo D\u00farcal, El gato y yo, de Amanda Miguel, The Lovecats y la frase Look as perfect as cats (parecer tan perfecto como un gato) en la canci\u00f3n Love Cats de The Cure, El Gato con Botas etc. Tal vez los \u00fanicos gatos que han escrito un libro hayan sido Murr, autor (en colaboraci\u00f3n con E. T. A. Hoffmann) de Opiniones del gato Murr sobre la vida, y Madame Fif\u00ed Bigotes Grises, autora de Mi vida con el Lama, que fue traducido y pasado a m\u00e1quina por T. Lobsang Rampa. Los bateristas del grupo de hard rock Kiss Peter Criss y Eric Singer durante los conciertos emplean como maquillaje la apariencia de un gato apodado \"The Catman\".\n\nPor otro lado, Alfred Hitchcock, el director de pel\u00edculas de suspenso, menciona en la pel\u00edcula To Catch a Thief (Atrapa a un ladr\u00f3n / Para atrapar a un ladr\u00f3n) que John Robie (Cary Grant) es un ladr\u00f3n de joyas retirado al que llamaban \"El Gato\" por trepar h\u00e1bilmente por los tejados de las casas o joyer\u00edas en que robaba para huir.\n\nDibujos animados\n\nDentro del mundo del cartoon o series animadas norteamericanas encontramos m\u00faltiples series protagonizadas por gatos, El gato F\u00e9lix, El Gato Garfield, Tom el gato de Tom y Jerry, Katnip de Herman y Katnip, Don Gato de Don gato y su pandilla, entre muchos otros personajes felinos dentro del cartoon nortemericano.\n\nEl gato F\u00e9lix con Charles Chaplin en Felix in Hollywood (1923)\n\nDentro de la cultura japonesa moderna y m\u00e1s en las series de manga y anime existe la representaci\u00f3n de h\u00edbridos entre humanos y gatos llamados nekomimi (com\u00fanmente denominados neko), cuyas representaciones suelen manifestar a personajes humanos con rasgos f\u00edsicos y de comportamiento felinos.\n\nLiteratura\n\nEn la literatura, se puede destacar el poema narrativo La gatomaquia, de Lope de Vega, la f\u00e1bula El Gato con Botas de Charles Perrault; tambi\u00e9n aparecen en t\u00edtulos como Alicia en el pa\u00eds de las maravillas, de Lewis Carroll, The Cat in the Hat, de Theodor Seuss Geisel, El gato negro, de Edgar Allan Poe, Oda al Gato, de Pablo Neruda, etc\u00e9tera.\n\nEn la famosa colecci\u00f3n de libros del Mundodisco, del escritor ingl\u00e9s Terry Pratchett, la figura del gato es recurrente, ya que a lo largo de toda la colecci\u00f3n se repite varias veces que, aparte de los magos, \u00fanicamente los gatos pueden ver a la Muerte.\n\nEl escritor argentino Julio Cort\u00e1zar ten\u00eda una extraordinaria afici\u00f3n por los gatos, la cual era compartida por Jorge Luis Borges, quien dijo del gato (aunque en realidad se refer\u00eda a todos los animales) que era \"eterno, pues para \u00e9l, el tiempo no existe\". Ernest Hemingway criaba numerosos gatos en su casa de Cuba. Muchos de ellos ten\u00edan una malformaci\u00f3n cong\u00e9nita en las patas llamada polidactilia. Muerto Hemingway, esos gatos fueron cuidados y preservados y se permiti\u00f3 su reproducci\u00f3n. Hoy en d\u00eda, muchos ejemplares que viven en los alrededores de la casa del literato siguen presentando dedos supernumerarios, se\u00f1al clara de que se trata de descendientes de aquellos que pose\u00eda el ganador del Premio Nobel. Otro importante escritor con una considerable cantidad de gatos fue Carlos Monsiv\u00e1is, al cual se le pod\u00eda ver rodeado de sus gatos en las entrevistas que daba en su casa. El polifac\u00e9tico Francisco Nieva \u2014escen\u00f3grafo, dramaturgo, director de escena, narrador, ensayista y dibujante espa\u00f1ol\u2014 dedic\u00f3 a su \"Rayito\" un art\u00edculo titulado \u00abEl gato\u00bb, publicado en el diario ABC el 26 de julio de 1998.[111]\u200b\n\nEn su novela Cementerio de animales, el estadounidense Stephen King retrata a un gato inmortal (\"Winston Churchill\") que es capaz de resucitar al ser enterrado en una necr\u00f3polis de nativos americanos.\n\nTambi\u00e9n a los habitantes de Madrid se les ha apodado \u00abgatos\u00bb debido a que, seg\u00fan la leyenda, la conquista de la ciudad por las tropas de Alfonso VI, a finales del siglo XI, se realiz\u00f3 mediante el asalto de la muralla por la que treparon las tropas castellanas.[112]\u200b Otras leyendas se\u00f1alan en cambio que dicho apelativo fue otorgado a los ciudadanos de Madrid en la Edad Media por su gran habilidad a la hora de trepar por murallas y acantilados con las manos desnudas.\n\nOrganizaciones y clubes internacionales\n\nExisten en el mundo muchas organizaciones dedicadas al cruce, cr\u00eda y protecci\u00f3n de gatos dom\u00e9sticos. Cuatro de las asociaciones m\u00e1s conocidas y grandes en cuanto a sus afiliados son The International Cat Association (TICA), la F\u00e9d\u00e9ration Internationale F\u00e9line (FiFe), la World Cat Federation (WCF) y Rare and Exotic Cat Registry (RECR).\n\nFiFe es una federaci\u00f3n europea creada a comienzos de 1950, que cuenta con el registro de 200 jueces internacionales, 115 estudiantes, poco menos de 2000 gatos registrados y cerca de 350 cert\u00e1menes al a\u00f1o alrededor de todo el mundo.\n\nV\u00e9ase tambi\u00e9n\n\nReferencias\n\nBibliograf\u00eda\n\nFr\u00e9d\u00e9ric Vitoux, de la Academia Francesa - Dictionnaire amoureux des Chats (diccionario enamorado de los gatos). Plon/Fayard. Par\u00eds, 2008. ISBN 978-2-259-20686-0.\n\n(diccionario enamorado de los gatos). Plon/Fayard. Par\u00eds, 2008. ISBN 978-2-259-20686-0. Enciclopedia del gato. Aniwa Publishing. Par\u00eds, 2002."
    },
    {
        "title": "Jos\u00e9 de San Mart\u00edn",
        "text": "Jos\u00e9 Francisco de San Mart\u00edn y Matorras[4]\u200b (Yapey\u00fa, Imperio espa\u00f1ol; 25 de febrero de 1778-Boulogne-sur-Mer, Francia; 17 de agosto de 1850)[5]\u200b fue un militar y pol\u00edtico argentino, conocido por ser el libertador de Argentina y Chile, adem\u00e1s haber proclamado e impulsado la independencia de Per\u00fa. Es una de las figuras m\u00e1s trascendentes de las guerras de independencia hispanoamericanas junto a Sim\u00f3n Bol\u00edvar.\n\nEn abril de 1784, cuando ten\u00eda seis a\u00f1os, lleg\u00f3 con su familia a la ciudad espa\u00f1ola de C\u00e1diz \u2015previa estad\u00eda en Buenos Aires\u2015 y se radic\u00f3 luego en la ciudad de M\u00e1laga.[6]\u200b[7]\u200b Comenz\u00f3 sus estudios en el Real Seminario de Nobles de Madrid y en la Escuela de Temporalidades de M\u00e1laga en 1786. Ingres\u00f3 al ej\u00e9rcito espa\u00f1ol e hizo su carrera militar en el Regimiento de Murcia.[8]\u200bCombati\u00f3 en el norte de \u00c1frica, luego contra la dominaci\u00f3n napole\u00f3nica de Espa\u00f1a y particip\u00f3 en las batallas de Bail\u00e9n y La Albuera.[9]\u200b\n\nCon 34 a\u00f1os, en 1812, tras haber alcanzado el grado de teniente coronel, y luego de una escala en Londres, retorn\u00f3 a Buenos Aires, donde se puso al servicio de la independencia de las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata.[10]\u200bSe le encomend\u00f3 la creaci\u00f3n del Regimiento de Granaderos a Caballo (que hoy lleva su nombre), que tuvo su bautismo de fuego en el combate de San Lorenzo.[11]\u200bSe le encarg\u00f3 la jefatura del Ej\u00e9rcito del Norte, en reemplazo del general Manuel Belgrano.[12]\u200b All\u00ed concibi\u00f3 su plan continental, comprendiendo que el triunfo patriota en la guerra de la independencia hispanoamericana solo se lograr\u00eda con la eliminaci\u00f3n de todos los n\u00facleos realistas que eran los centros de poder leales a mantener el sistema colonial en Am\u00e9rica.[13]\u200b\n\nNombrado gobernador de Cuyo, con sede en la ciudad de Mendoza, puso en marcha su proyecto.[14]\u200bTras organizar al Ej\u00e9rcito de los Andes, cruz\u00f3 la Cordillera de los Andes y lider\u00f3 la emancipaci\u00f3n de Chile, en las batallas de Chacabuco y Maip\u00fa. Luego, utilizando una flota organizada y financiada por Chile,[15]\u200b[16]\u200b y luego de recibir instrucciones del Senado de Chile,[17]\u200b[18]\u200b atac\u00f3 al centro del poder espa\u00f1ol en Sudam\u00e9rica, la ciudad de Lima, y declar\u00f3 la independencia del Per\u00fa en 1821. Finaliz\u00f3 su carrera de las armas luego de producida la Entrevista de Guayaquil con Sim\u00f3n Bol\u00edvar, en 1822, donde le cedi\u00f3 su ej\u00e9rcito y la meta de finalizar la liberaci\u00f3n del Per\u00fa.[19]\u200b\n\nEn Argentina se lo reconoce como el Padre de la Patria[20]\u200b y el \u00abLibertador\u00bb,[4]\u200b y se lo valora como el principal h\u00e9roe y pr\u00f3cer del pante\u00f3n nacional. El ej\u00e9rcito argentino lo reconoce como general de la naci\u00f3n sin asignarle ning\u00fan grado especial. En Per\u00fa tambi\u00e9n se lo recuerda como el \u00abFundador de la Libertad del Per\u00fa\u00bb, el \u00abFundador de la Rep\u00fablica\u00bb, el \u00abGeneral\u00edsimo de las Armas\u00bb y el \u00abProtector\u00bb del pa\u00eds.[21]\u200b El Ej\u00e9rcito de Chile le reconoce el grado de capit\u00e1n general.[22]\u200b\n\nFamilia\n\nPadres\n\nEl padre de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, Juan de San Mart\u00edn,[23]\u200b hijo de Andr\u00e9s de San Mart\u00edn e Isidora G\u00f3mez, hab\u00eda nacido en la villa de Cervatos de la Cueza, en la actual provincia de Palencia, en Espa\u00f1a, y era teniente gobernador del departamento. Sirvi\u00f3 como militar a la Corona espa\u00f1ola y en 1774 fue nombrado gobernador del Departamento Yapey\u00fa, parte de la Gobernaci\u00f3n de las Misiones Guaran\u00edes, creada para administrar las treinta misiones jesu\u00edticas guaran\u00edes, luego de que la orden fuera expulsada de Am\u00e9rica por Carlos III en 1767, con sede en la reducci\u00f3n de Yapey\u00fa.[24]\u200b[25]\u200b\n\nSu madre, Gregoria Matorras del Ser, hija de Domingo Matorras y Mar\u00eda del Ser, tambi\u00e9n hab\u00eda nacido en la provincia de Palencia, el 12 de marzo de 1738, en Paredes de Nava. Era prima hermana de Jer\u00f3nimo Matorras, gobernador y capit\u00e1n general del Tucum\u00e1n.\n\nJuan de San Mart\u00edn contrajo nupcias con Gregoria Matorras por poder \u2015fue representado por el capit\u00e1n de dragones Juan Francisco de Somalo\u2015 el 1 de octubre de 1770, con las bendiciones del obispo de Buenos Aires, Manuel Antonio de la Torre. Poco despu\u00e9s se trasladaron a Calera de las Vacas (actual Calera de las Hu\u00e9rfanas, en Uruguay), como administrador de la estancia jesu\u00edtica, y all\u00ed nacieron tres de sus hijos. Al cesar en ese cargo fue designado teniente gobernador de Yapey\u00fa, cargo que asumi\u00f3 en 1775; sus otros dos hijos nacieron en ese lugar, siendo Jos\u00e9 el menor de ellos. Juan de San Mart\u00edn organiz\u00f3 el cuerpo militar de naturales guaran\u00edes, compuesto por 550 hombres, destinado a contener los avances portugueses y las incursiones de los ind\u00edgenas charr\u00faas. En 1779, Juan de San Mart\u00edn ascendi\u00f3 al grado de capit\u00e1n del ej\u00e9rcito real; poco despu\u00e9s Gregoria Matorras volvi\u00f3 a Buenos Aires con sus cinco hijos y se reuni\u00f3 all\u00ed con su esposo en 1781. En abril de 1784, Juan de San Mart\u00edn y su familia llegaron a C\u00e1diz. Falleci\u00f3 el 4 de diciembre de 1796 en M\u00e1laga. Sus restos fueron trasladados al cementerio de La Recoleta en Buenos Aires.\n\nDesde la muerte de su esposo, Gregoria Matorras recibi\u00f3 una modesta pensi\u00f3n y vivi\u00f3 acompa\u00f1ada por su hija Mar\u00eda Elena y su nieta Petronila. Muri\u00f3 en Orense (Galicia), el 1 de junio de 1813.\n\nNacimiento\n\nRestos de la casa natal de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, en la reducci\u00f3n de Yapey\u00fa. Declarada monumento hist\u00f3rico nacional.\n\nNaci\u00f3 el 25 de febrero de 1778 en Yapey\u00fa, una ex misi\u00f3n jesu\u00edtica situada a orillas del r\u00edo Uruguay en el Gobierno de las Misiones Guaran\u00edes del Virreinato del R\u00edo de la Plata, en la actual provincia argentina de Corrientes.[25]\u200b\n\nDesde peque\u00f1o present\u00f3 grandes dotes militares y actitud de mando, sus diversiones favoritas iban con cantos de guerras, voces de mando y la tendencia a destacarse en la carrera de sus ascendientes.[26]\u200b\n\nHay autores que afirman que a la edad de seis a\u00f1os concurri\u00f3 a una escuela en Buenos Aires, donde aprendi\u00f3 a leer y escribir.[26]\u200b\n\nHermanos\n\nJos\u00e9 de San Mart\u00edn fue el menor de cinco hermanos:\n\nMar\u00eda Elena (18 de agosto de 1771),\n\nManuel Tadeo (28 de octubre de 1772),\n\nJuan Ferm\u00edn (5 de febrero de 1774), nacidos en la Real Calera de las Vacas, jurisdicci\u00f3n de la parroquia de Las V\u00edboras; y\n\nJusto Rufino (1776), nacido ya en Yapey\u00fa como su hermano Jos\u00e9 Francisco.\n\nEn Espa\u00f1a todos los hermanos siguieron la carrera militar y mantuvieron escaso contacto entre ellos. Sin embargo, Jos\u00e9 de San Mart\u00edn mantuvo contacto epistolar con ellos, as\u00ed como con Mar\u00eda Elena. Es posible que, ya exiliado en Europa, San Mart\u00edn no supiera que su hermano Juan Ferm\u00edn, muerto en Manila, hubiera tenido hijos, de modo que supuso que la \u00fanica descendiente de sus hermanos era Petronila Gonz\u00e1lez Menchaca, la hija de Mar\u00eda Elena.[27]\u200b\n\nEl 18 de agosto de 1793, Justo Rufino de San Mart\u00edn solicit\u00f3 ingresar en el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol y fue admitido en el Real Cuerpo de Guardias de Corps el 9 de enero de 1795. M\u00e1s tarde se incorpor\u00f3 al Regimiento de Caballer\u00eda H\u00fasares de Arag\u00f3n, con el grado de capit\u00e1n. Tom\u00f3 parte en la Guerra de Independencia y particip\u00f3 en importantes hechos de esta. Cuando Jos\u00e9 de San Mart\u00edn se exili\u00f3, Justo lo acompa\u00f1\u00f3 en Bruselas y en Par\u00eds en distintas ocasiones entre 1824 y 1832. Falleci\u00f3 en Madrid en 1832.[28]\u200b\n\nEsposa\n\nRemedios de Escalada, esposa de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn\n\nMar\u00eda de los Remedios de Escalada naci\u00f3 en Buenos Aires, el 20 de noviembre de 1797, hija de Antonio Jos\u00e9 de Escalada y Tomasa de la Quintana y Aoiz. Su familia era rica y prestigiosa y estaba vinculada a la causa patriota.\n\nContrajo matrimonio con Jos\u00e9 de San Mart\u00edn en Buenos Aires, el 12 de noviembre de 1812, cuando ten\u00eda 14 a\u00f1os. La influencia de su familia fue fundamental para la creaci\u00f3n del Regimiento de Granaderos a Caballo. M\u00e1s adelante, ya en Mendoza, Remedios de Escalada fue la fundadora de la Liga Patri\u00f3tica de Mujeres, con el objetivo de colaborar con el naciente Ej\u00e9rcito de los Andes. Para ello, entre otros gestos, don\u00f3 todas sus joyas.\n\nFalleci\u00f3 en Buenos Aires el 3 de agosto de 1823. Antes de embarcar rumbo a Europa en 1824, su marido le hizo construir un sepulcro en el Cementerio de La Recoleta, cuyo epitafio reza: \u00abAqu\u00ed descansa Remedios de Escalada, esposa y amiga del general San Mart\u00edn\u00bb.[29]\u200b[30]\u200b[31]\u200b[32]\u200b[33]\u200b\n\nHijos\n\nMercedes Tomasa San Mart\u00edn y Escalada fue la \u00fanica hija del matrimonio de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn y de Mar\u00eda de los Remedios de Escalada. Naci\u00f3 en Mendoza, el 24 de agosto de 1816[34]\u200b y falleci\u00f3 en Brunoy (Francia), el 28 de febrero de 1875.\n\nEn la d\u00e9cada de 1830, San Mart\u00edn se exili\u00f3 en Par\u00eds, acompa\u00f1ado por su hija. Debido a las convulsiones revolucionarias, la familia decidi\u00f3 trasladarse a un pueblo m\u00e1s retirado, Boulogne-sur-Mer. All\u00ed enfermaron ambos de c\u00f3lera y fueron atendidos por el m\u00e9dico y diplom\u00e1tico argentino Mariano Severo Balcarce, quien ese a\u00f1o contrajo matrimonio con Mercedes. Tuvieron dos hijas: Mar\u00eda Mercedes Balcarce (1833-1860) y Josefa Dominga Balcarce (1836-1924).\n\nLuego de la muerte de su padre, y con el retiro de Balcarce de la diplomacia, la familia se mud\u00f3 a Brunoy, cerca de Par\u00eds. Mercedes falleci\u00f3 all\u00ed a los 58 a\u00f1os. En 1951, su cuerpo, como el de su esposo y su hija mayor, fueron repatriados y yacen en el mausoleo de la bas\u00edlica de San Francisco, en Mendoza.\n\nSan Mart\u00edn habr\u00eda tenido un hijo no reconocido, llamado Joaqu\u00edn Miguel de San Mart\u00edn y Mir\u00f3n, que naci\u00f3 en abril de 1823 en Guayaquil, fruto de una relaci\u00f3n con Carmen Mir\u00f3n y Alay\u00f3n, y que conoci\u00f3 a su padre mientras este estaba en Europa. San Mart\u00edn lo reconoci\u00f3 como hijo. Joaqu\u00edn se cas\u00f3 con Isabel Garc\u00eda Saldarriaga y tuvo 6 hijos con distintas mujeres. Vivi\u00f3 casi toda su vida en Ecuador y falleci\u00f3 asesinado en 1895, a los 72 a\u00f1os de edad.\n\n[35]\u200b\n\nInfancia\n\nEn 1781, cuando Jos\u00e9 de San Mart\u00edn ten\u00eda tres a\u00f1os, la familia se traslad\u00f3 de Yapey\u00fa a Buenos Aires. Luego se mudaron a Espa\u00f1a, embarcando rumbo a C\u00e1diz el 6 de diciembre de 1783 a bordo de la fragata Santa Balbina en el puerto de Montevideo, pues su padre hab\u00eda sido destinado a M\u00e1laga.[7]\u200b No obstante, otras fuentes biogr\u00e1ficas fechan este viaje cuando San Mart\u00edn ten\u00eda ocho a\u00f1os de edad, en 1786.[26]\u200b\n\nJos\u00e9 comenz\u00f3 sus estudios en el Real Seminario de Nobles de Madrid y en la Escuela de Temporalidades de M\u00e1laga en 1786. All\u00ed aprendi\u00f3 castellano, lat\u00edn, franc\u00e9s, alem\u00e1n, baile, dibujo, po\u00e9tica, esgrima, ret\u00f3rica, matem\u00e1tica, historia y geograf\u00eda.[26]\u200b\n\nLos dem\u00e1s hermanos varones tambi\u00e9n siguieron la carrera militar, pero solo Jos\u00e9 volver\u00eda a Am\u00e9rica.[36]\u200b\n\nCarrera militar en el Ej\u00e9rcito Espa\u00f1ol\n\nCuadro de La rendici\u00f3n de Bail\u00e9n, de Casado del Alisal.\n\nEl 21 de julio de 1789, a los once a\u00f1os, San Mart\u00edn comenz\u00f3 su carrera militar en clase cadete en el Regimiento Murcia, mientras estallaba la Revoluci\u00f3n francesa.[7]\u200b El 19 de junio de 1793 fue ascendido a subteniente 2.\u00ba, por sus acciones en los Pirineos frente a los franceses. En agosto de ese a\u00f1o su regimiento, que hab\u00eda participado en las batallas navales contra la flota inglesa en el mar Mediterr\u00e1neo, se rindi\u00f3. El 28 de julio de 1794 alcanz\u00f3 el grado de subteniente 1.\u00ba, teniente 2.\u00ba el 8 de mayo de 1795 y ayudante 2.\u00ba el 26 de diciembre de 1802. Ese a\u00f1o fue malherido tras ser asaltado por ladrones mientras transportaba la paga de un batall\u00f3n, por lo que fue sumariado hasta que Su Majestad se apiad\u00f3 y le otorg\u00f3 la gracia.[7]\u200b[37]\u200b El 2 de noviembre de 1804 alcanz\u00f3 el grado de capit\u00e1n.[38]\u200b\n\nDurante el per\u00edodo siguiente luch\u00f3 con el grado de capit\u00e1n 2.\u00ba de infanter\u00eda ligera en diferentes acciones, en la Guerra de las Naranjas contra Portugal en 1802 y en Gibraltar y C\u00e1diz contra los brit\u00e1nicos en 1804.\n\nLa Medalla de Oro de los H\u00e9roes de Bail\u00e9n, [ 39 ] \u200b premio militar espa\u00f1ol otorgado a San Mart\u00edn por decreto de la Junta Suprema de Sevilla del 11 de agosto de 1808, en m\u00e9rito a su acci\u00f3n en esta batalla ganada a los franceses, por la cual tambi\u00e9n fue ascendido al grado de teniente coronel.\n\nEn 1808 las tropas del emperador franc\u00e9s Napole\u00f3n Bonaparte invadieron la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y Fernando VII de Espa\u00f1a fue hecho prisionero. Poco despu\u00e9s estall\u00f3 la rebeli\u00f3n contra el emperador y contra su hermano Jos\u00e9 Bonaparte, que hab\u00eda sido proclamado rey de Espa\u00f1a. Se estableci\u00f3 una Junta Central de Gobierno, que actu\u00f3 primero en Sevilla y luego en C\u00e1diz. San Mart\u00edn fue ascendido por la Junta al cargo de ayudante 1.\u00ba del Regimiento de Voluntarios de Campo Mayor. Tambi\u00e9n sirvi\u00f3 m\u00e1s de un a\u00f1o a bordo de la fragata de guerra Dorotea.[40]\u200b\n\nEl 23 de junio le toc\u00f3 distinguirse en el combate de Arjonilla, en el que, como ayudante del general marqu\u00e9s de Coupigny, acometi\u00f3 a un destacamento de los invasores, superiores en n\u00famero, y dej\u00f3 a 17 dragones muertos y cuatro prisioneros. Durante la acci\u00f3n cay\u00f3 del caballo y estuvo a punto de perder la vida, pero fue rescatado por el sargento Juan de Dios. Por su actuaci\u00f3n contra los franceses, San Mart\u00edn fue ascendido a capit\u00e1n del Regimiento de Borb\u00f3n.[41]\u200b[37]\u200b[42]\u200b\n\nEl 19 de julio se librar\u00eda la batalla de Bail\u00e9n, que fue la primera derrota importante de las tropas de Napole\u00f3n y permiti\u00f3 al ej\u00e9rcito de Andaluc\u00eda recuperar Madrid. En premio por su actuaci\u00f3n recibi\u00f3 el grado de teniente coronel el 11 de agosto de 1808. El ej\u00e9rcito completo recibi\u00f3 la Medalla de Oro de los H\u00e9roes de Bail\u00e9n.[43]\u200b\n\nAliada Espa\u00f1a con Portugal e Inglaterra, en la batalla de La Albuera[9]\u200b San Mart\u00edn combati\u00f3 a las \u00f3rdenes del general ingl\u00e9s William Carr Beresford, el que dos a\u00f1os antes, durante la Primera Invasi\u00f3n Inglesa, hab\u00eda intentado apoderarse de Buenos Aires y Montevideo.[7]\u200b\n\nEn esas campa\u00f1as conoci\u00f3 a James Duff, un noble escoc\u00e9s que lo introdujo en las logias secretas que conspiraban para conseguir la independencia de Am\u00e9rica del Sur. Fue all\u00ed donde hizo contacto por primera vez con c\u00edrculos de liberales y revolucionarios que simpatizaban con la lucha por la independencia americana.\n\nParticip\u00f3 en 17 acciones de guerra: Plaza de Or\u00e1n, Port Vendres, Bater\u00edas, Coliombr\u00e9, fragata de guerra Dorotea en un combate con el nav\u00edo brit\u00e1nico El Le\u00f3n, Torre Batera, Cruz de Yerro, Mauboles, San Margal, Bater\u00edas de Villalonga, Ba\u00f1uelos, las Alturas, Hermita de San Luc, Arrecife de Arjonilla, batalla de Bail\u00e9n, combate de la Villa de Arjonilla y en la batalla de Albuera.[44]\u200b\n\nEn 1793, su regimiento hab\u00eda pasado al Ej\u00e9rcito de Arag\u00f3n y, enseguida, al de Roset\u00f3n, que combat\u00eda contra la Rep\u00fablica Francesa a las \u00f3rdenes del general Ricardos, uno de los generales espa\u00f1oles m\u00e1s capacitados en t\u00e1cticas y que result\u00f3 ser un verdadero maestro para el joven cadete. Al morir el general Ricardos en 1794, el \u00abMurcia\u00bb y la guarnici\u00f3n a que pertenec\u00eda capitularon ante los franceses. En 1797 San Mart\u00edn recibi\u00f3 su bautismo de fuego en el mar, pues el Murcia, que se hallaba a bordo de la escuadra espa\u00f1ola que luchaba contra la inglesa en el Mediterr\u00e1neo, particip\u00f3 en el desastre del Cabo San Vicente. Entre 1800 y 1807 San Mart\u00edn intervino en las acciones espa\u00f1olas contra Portugal hasta que, por el tratado de Fontainebleau, Francia y Espa\u00f1a se reparten a Portugal y sus colonias.[43]\u200b\n\nLondres\n\nEl 25 de mayo de 1810 tuvo lugar en Buenos Aires la Revoluci\u00f3n de Mayo, que culmin\u00f3 con la destituci\u00f3n del virrey a cargo del Virreinato del R\u00edo de la Plata y el nombramiento de la Primera Junta. El proceso independentista abri\u00f3 nuevas oportunidades militares a los oficiales sudamericanos como Jos\u00e9 de San Mart\u00edn,[45]\u200b y oblig\u00f3 a un replanteo sobre la debida lealtad, ya que su patria de origen ya no formaba parte del Reino de Espa\u00f1a en que hab\u00edan nacido.\n\nEl 6 de septiembre de 1811, San Mart\u00edn renunci\u00f3 a su carrera militar en Espa\u00f1a y solicit\u00f3 a su jefe un pasaporte para viajar a Londres. Este se lo concedi\u00f3 junto con cartas de recomendaci\u00f3n, entre ellas una para lord Macduff, y parti\u00f3 el 14 de septiembre[7]\u200b de ese a\u00f1o, para vivir en el n\u00famero 23 de la calle Park Road en el distrito de Westminster. All\u00ed se encontr\u00f3 con Carlos Mar\u00eda de Alvear, Jos\u00e9 Mat\u00edas Zapiola, Andr\u00e9s Bello y Tom\u00e1s Guido, entre otros.\n\nSeg\u00fan algunos historiadores,[46]\u200b aquellos formaban parte de la Gran Reuni\u00f3n Americana, sociedad de presuntas filiaciones mas\u00f3nicas, fundada por Francisco de Miranda, quien junto a Sim\u00f3n Bol\u00edvar ya luchaba en Am\u00e9rica por la independencia de Venezuela. Es posible que, ya dentro de la hermandad, se haya relacionado con pol\u00edticos brit\u00e1nicos que le hicieron conocer el Plan de Maitland, una estrategia para que Am\u00e9rica se liberara de Espa\u00f1a.[47]\u200b\n\nRegreso al R\u00edo de la Plata\n\nRetorno a Buenos Aires y reconocimiento de su grado de teniente coronel por el Primer Triunvirato\n\nEl 12 de enero de 1812, Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, junto con otros militares, se embarc\u00f3 desde Londres en la fragata brit\u00e1nica George Canning, que ancl\u00f3 en el puerto de Buenos Aires el 9 de marzo de ese a\u00f1o.[7]\u200b[48]\u200b\n\nEl nueve del corriente ha llegado \u00e1 este puerto la fragata inglesa Jorge Canning, procedente de Londres, con cincuenta d\u00edas de navegacion (\u2026) A este puerto han llegado entre otros particulares que conducia la fragata inglesa, el teniente coronel de caballer\u00eda don Jos\u00e9 San Mart\u00edn, primer ayudante de campo del general en xefe del ex\u00e9rcito de la Isla, Marques de Coupigny; el capitan de infanter\u00eda don Francisco Vera; el Alf\u00e9rez de navio don Jos\u00e9 Zapiola; el capit\u00e1n de milicias don Francisco Chilaver; el alf\u00e9rez de carabineros reales don Carlos Alvear y Balbastro; el subteniente de infanter\u00eda don Antonio Arellano; y el primer teniente de guardias valonas Baron de Olembert. Estos individuos han venido \u00e1 ofrecer sus servicios al gobierno, y han sido recibidos con la consideraci\u00f3n que merecen por los sentimientos que protestan en obsequio de los inter\u00e9ses de la patria. Gaceta de Buenos Aires, n\u00famero 28, del viernes 20 de marzo de 1812\n\nEl grupo de oficiales se present\u00f3 ante los miembros del Primer Triunvirato, quienes accedieron a su pedido de servir al gobierno.\n\nCreaci\u00f3n del Regimiento de Granaderos a Caballo\n\nEl 16 de marzo, el Primer Triunvirato acept\u00f3 la propuesta de San Mart\u00edn de crear un cuerpo de caballer\u00eda, que llam\u00f3 Regimiento de Granaderos a Caballo, para custodiar las costas del r\u00edo Paran\u00e1. Durante el a\u00f1o 1812 se ocup\u00f3 de instruir a la tropa en las modernas t\u00e9cnicas de combate que conoc\u00eda por su extensa actuaci\u00f3n europea contra los ej\u00e9rcitos de Napole\u00f3n.[49]\u200b\n\n\n\nDado en Buenos Aires \u00e1 16 de marzo de 1812 \u2015Manuel de Sarratea\u2015Bernardino Rivadavia\u2015 El Gobierno Superior Provicional, etc.\u2015 Atendiendo \u00e1 los m\u00e9ritos y servicios de don Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, y \u00e1 sus relevantes conocimientos militares, ha venido en conferirle el empleo efectivo de Teniente Coronel de Caballer\u00eda, con el sueldo de tal, desde esta fecha, y Comandante del Escuadr\u00f3n de Granaderos \u00e1 Caballo que ha de organizarse, concedi\u00e9ndole las gracias, exenciones y prerrogativas que por este t\u00edtulo le corresponden, etc. etc.\u2015Dado en Buenos Aires \u00e1 16 de marzo de 1812 \u2015 Feliciano Antonio Chiclana Nicol\u00e1s de Herrera , Secretario.\n\nFundaci\u00f3n de la Logia Lautaro\n\nJunto con el tambi\u00e9n reci\u00e9n retornado Carlos Mar\u00eda de Alvear, fund\u00f3 a mediados de 1812 una filial de la Logia de los Caballeros Racionales, que rebautiz\u00f3 con el nombre de Logia Lautaro.[cita requerida] El nombre fue tomado del lonco mapuche Lautaro, quien, en el siglo xvi, se hab\u00eda sublevado contra los espa\u00f1oles.\n\nLa sociedad estaba formada como las logias mas\u00f3nicas de C\u00e1diz y de Londres, similar a la que en Venezuela ten\u00eda como miembros a Francisco de Miranda, Sim\u00f3n Bol\u00edvar y Andr\u00e9s Bello.[cita requerida] Su objetivo era \u00abtrabajar con sistema y plan en la independencia de la Am\u00e9rica y su felicidad\u00bb. Sus miembros principales, adem\u00e1s de San Mart\u00edn y Alvear, eran Jos\u00e9 Mat\u00edas Zapiola, Bernardo Monteagudo y Juan Mart\u00edn de Pueyrred\u00f3n.[50]\u200b\n\nRevoluci\u00f3n del 8 de octubre de 1812\n\nArt\u00edculo principal: Revoluci\u00f3n del 8 de octubre de 1812\n\nA principios de octubre de 1812 lleg\u00f3 a Buenos Aires la noticia de la victoria patriota del Ej\u00e9rcito del Norte en la batalla de Tucum\u00e1n, comandado por el general Manuel Belgrano. Aprovechando la situaci\u00f3n, el 8 de octubre, San Mart\u00edn y Alvear dirigieron un levantamiento c\u00edvico militar preparado por la Logia Lautaro, conocido como revoluci\u00f3n del 8 de octubre de 1812. El golpe tuvo como objeto el derrocamiento del gobierno del Primer Triunvirato, al que juzgaban como \u00abpoco decidido por la independencia\u00bb.[51]\u200b Bajo la presi\u00f3n de los cuerpos armados y del pueblo, se nombr\u00f3 un Segundo Triunvirato, constituido por Juan Jos\u00e9 Paso, Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez Pe\u00f1a y Antonio \u00c1lvarez Jonte. Se exigi\u00f3, adem\u00e1s, llamar a una Asamblea General de delegados de todas las provincias, con el fin de declarar la independencia y dictar una constituci\u00f3n.[52]\u200b\n\nEl 7 de diciembre de 1812, el Segundo Triunvirato ascendi\u00f3 a San Mart\u00edn al grado de coronel y lo design\u00f3 comandante de Granaderos a Caballo en base de los tres escuadrones existentes.[53]\u200b\n\nMatrimonio\n\nEl 12 de noviembre de 1812, a los 34 a\u00f1os, Jos\u00e9 de San Mart\u00edn contrajo matrimonio con Mar\u00eda de los Remedios de Escalada, de 14 a\u00f1os, en la Iglesia de la Merced de Buenos Aires.[50]\u200b\n\nCombate de San Lorenzo\n\nArt\u00edculo principal: Combate de San Lorenzo\n\nCampo de la Gloria, sitio de la batalla de San Lorenzo (provincia de Santa Fe)\n\nLa primera acci\u00f3n militar de San Mart\u00edn y su reci\u00e9n creado Regimiento de Granaderos a Caballo estuvo dirigida a detener las incursiones con que los realistas de Montevideo asolaban las costas del r\u00edo Paran\u00e1, principal afluente del R\u00edo de la Plata y v\u00eda de comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica para la regi\u00f3n.[54]\u200b\n\nEl coronel San Mart\u00edn se instal\u00f3 con sus tropas en el convento de San Carlos, posta de San Lorenzo, en el sur de la actual provincia de Santa Fe. El 3 de febrero de 1813 y ante el desembarco de 300 realistas, se libr\u00f3 el combate de San Lorenzo, casi frente al convento, a orillas del r\u00edo.[55]\u200b[50]\u200b\n\nDado que exist\u00edan a\u00fan sospechas acerca de la fidelidad a la causa independentista por parte del reci\u00e9n llegado San Mart\u00edn, \u00e9l decidi\u00f3 avanzar al frente de la reducida tropa de granaderos a caballo. Como consecuencia, su caballo fue mortalmente herido y San Mart\u00edn, aprisionado bajo su cabalgadura, estuvo a punto de ser ultimado por un realista. Le salv\u00f3 la vida el soldado correntino Juan Bautista Cabral, que antepuso su cuerpo a dos bayonetazos. San Mart\u00edn lo ascendi\u00f3 post m\u00f3rtem, por lo que se lo conoce como el sargento Cabral. Este combate, que por la cantidad de combatientes de ambos bandos podr\u00eda parecer secundario, permiti\u00f3 alejar para siempre a las flotas realistas que merodeaban el r\u00edo Paran\u00e1, saqueando las poblaciones.[56]\u200b\n\nJefe del Ej\u00e9rcito del Norte\n\nEncuentro de San Mart\u00edn y Manuel Belgrano, que la tradici\u00f3n ubica en la Posta de Yatasto\n\nComo consecuencia de las derrotas que Manuel Belgrano, general en jefe del Ej\u00e9rcito del Norte, sufri\u00f3 ante los realistas en las batallas Vilcapugio y Ayoh\u00fama, y debido al triunfo en el combate de San Lorenzo, el Segundo Triunvirato reemplaz\u00f3 a Belgrano por San Mart\u00edn como comandante del Ej\u00e9rcito del Norte.\n\nSu encuentro con el jefe saliente al que, hasta ese momento, no conoc\u00eda en persona, ha sido llamado \u00ababrazo de Yatasto\u00bb, ya que la tradici\u00f3n lo ha fijado en la posta de Yatasto, en la provincia de Salta. La investigaci\u00f3n del historiador Julio Arturo Benencia sostiene, en cambio, que dicho encuentro fue el 17 de enero de 1814, a la salida de la posta de Algarrobos, en cercan\u00edas del r\u00edo Juramento y a 14 leguas de Yatasto.[57]\u200b[58]\u200b\n\nComo comandante del Ej\u00e9rcito Auxiliar del Per\u00fa, debi\u00f3 reorganizar un ej\u00e9rcito deshecho por las derrotas de Vilcapugio y Ayoh\u00fama. Para concretar dicho fin retrocedi\u00f3 hacia San Miguel de Tucum\u00e1n, donde acanton\u00f3 al ej\u00e9rcito en una fortaleza en construcci\u00f3n, conocida como la Ciudadela, y se dedic\u00f3 a reforzarlo y adiestrarlo de manera concienzuda.[59]\u200b\n\nPlan Continental\n\nRetrato en \u00f3leo de San Mart\u00edn (1921) por Daniel Hern\u00e1ndez Morillo.\n\nAl poco tiempo de encontrarse en Tucum\u00e1n, San Mart\u00edn lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que era imposible llegar por el camino del Alto Per\u00fa hasta Lima \u2015capital del Virreinato del Per\u00fa y centro del poder\u00edo realista en Am\u00e9rica del Sur\u2015, desde donde se enviaban expediciones a reconquistar los territorios perdidos ante los independentistas. Cada vez que un ej\u00e9rcito realista descend\u00eda del Altiplano hacia los valles de la provincia de Salta era derrotado y cada vez que un ej\u00e9rcito patriota ingresaba en el Alto Per\u00fa era tambi\u00e9n aniquilado.[59]\u200b La idea de concebir una estrategia superadora a la ruta altoperuana ya hab\u00eda sido advertida por algunos jefes militares que integraron las campa\u00f1as al Alto Per\u00fa, tales como Eustoquio D\u00edaz V\u00e9lez, Tom\u00e1s Guido y Enrique Paillardell. San Mart\u00edn, h\u00e1bil estratega militar, pronto tom\u00f3 para s\u00ed esta idea y perge\u00f1\u00f3 su plan continental.\n\nEntonces, el general concibi\u00f3 su prop\u00f3sito de cruzar la Cordillera de los Andes y atacar la ciudad de Lima desde el oc\u00e9ano Pac\u00edfico. Para mantener segura la frontera del norte, pensaba San Mart\u00edn, bastaban las tropas irregulares salte\u00f1as al mando del coronel Mart\u00edn Miguel de G\u00fcemes, a quien encarg\u00f3 la defensa de la frontera norte, y comenz\u00f3 a preparar su futura estrategia militar.[59]\u200b\n\nDej\u00f3 apenas el mando del Ej\u00e9rcito del Norte al general Francisco Fern\u00e1ndez de la Cruz, y se retir\u00f3 a Sald\u00e1n (provincia de C\u00f3rdoba), para reponerse de una \u00falcera estomacal. All\u00ed mantuvo conversaciones con su amigo Tom\u00e1s Guido, en las que lo convenci\u00f3[\u00bfqui\u00e9n?] de la necesidad de independizar la regi\u00f3n desde Chile.[59]\u200b\n\nGobernador de Cuyo\n\nEn 1814 el Director Supremo de las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata, Gervasio Antonio de Posadas, nombr\u00f3 a San Mart\u00edn gobernador de la Intendencia de Cuyo, con sede en Mendoza. Para entonces, su plan ya estaba terminado y aprobado, y a partir de ese momento San Mart\u00edn comenz\u00f3 los preparativos para la campa\u00f1a al Per\u00fa.[60]\u200b\n\nPosicionamiento en la pol\u00edtica chilena\n\nAl poco tiempo de asumir, lleg\u00f3 all\u00ed el coronel Juan Gregorio de Las Heras, que hab\u00eda comandado fuerzas argentinas en Chile, y que se hab\u00eda retirado por las desinteligencias de los patriotas chilenos. Lo envi\u00f3 de regreso, para intentar ayudarlos contra la ofensiva realista, pero este lleg\u00f3 poco despu\u00e9s del Desastre de Rancagua, en el que se perdi\u00f3 la independencia chilena. Solo alcanz\u00f3 a proteger el cruce hacia Mendoza de miles de refugiados chilenos.[61]\u200b\n\nLos chilenos ven\u00edan divididos en dos bandos irreconciliables: los conservadores bajo el mando de Bernardo O'Higgins, y los liberales bajo el de Jos\u00e9 Miguel Carrera.[a]\u200b San Mart\u00edn decidi\u00f3 que deb\u00eda tomar partido r\u00e1pidamente, y se decidi\u00f3 por O'Higgins. Luego de un intento de desconocer la autoridad del gobernador de Cuyo, el general Carrera fue arrestado, despojado de su mando y luego expulsado de Mendoza.[62]\u200b\n\nEl plan de San Mart\u00edn hab\u00eda sido pensado para ser llevado a cabo desde un Chile patriota; con la ca\u00edda de este pa\u00eds en manos enemigas, el plan parec\u00eda destinado a ser desechado. Pero San Mart\u00edn tom\u00f3 la decisi\u00f3n de seguir adelante, solo que primero tendr\u00eda que liberar Chile.[62]\u200b\n\nCreaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito de los Andes\n\nA pesar de la oposici\u00f3n del nuevo director supremo, Carlos Mar\u00eda de Alvear, a quien San Mart\u00edn hab\u00eda conocido en C\u00e1diz y que lo hab\u00eda acompa\u00f1ado hasta entonces, se dedic\u00f3 a organizar el Ej\u00e9rcito de los Andes.[62]\u200b\n\nEn enero de 1815 ascendi\u00f3 a coronel mayor (general) junto a otros oficiales por resoluci\u00f3n del director Alvear. Cuando el Cabildo de Mendoza solicit\u00f3 su ascenso a brigadier, San Mart\u00edn rechaz\u00f3 con firmeza el ascenso. En 1816 asumi\u00f3 como director supremo el brigadier Juan Mart\u00edn de Pueyrred\u00f3n. A fin de conferirle herramientas, el director Pueyrred\u00f3n lo design\u00f3 capit\u00e1n general. El 1 de agosto de 1816 qued\u00f3 designado general en jefe del Ej\u00e9rcito de los Andes.[63]\u200b[64]\u200b\n\nReuni\u00f3 en un solo ej\u00e9rcito a los refugiados chilenos, las milicias locales de Cuyo, gran cantidad de voluntarios de su provincia y varios oficiales del Ej\u00e9rcito del Norte. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 y obtuvo que los batallones del Regimiento de Granaderos a Caballo, desperdigados entre varios destinos, le fueran enviados a Cuyo.[62]\u200b\n\nComo Alvear intent\u00f3 someterlo a su autoridad, le present\u00f3 su renuncia al cargo de gobernador. Alvear envi\u00f3 a reemplazarlo al coronel Gregorio Perdriel, pero los mendocinos lo rechazaron de forma airada. De este modo, San Mart\u00edn fue confirmado como gobernador por elecci\u00f3n popular.[62]\u200b\n\nPoco despu\u00e9s del nombramiento como nuevo director supremo del general Juan Mart\u00edn de Pueyrred\u00f3n, se reuni\u00f3 con \u00e9l en C\u00f3rdoba, donde discutieron mucho su plan de campa\u00f1a sobre Chile y Per\u00fa. El 20 de mayo de 1816, Tom\u00e1s Guido present\u00f3 una Memoria oficial, en la que se expuso en detalle el plan, aprobada y mandada a ejecutar por el director Pueyrred\u00f3n.[62]\u200b\n\nAl mismo tiempo, San Mart\u00edn presion\u00f3 a los diputados cuyanos al Congreso de Tucum\u00e1n para declarar la independencia de las Provincias Unidas de Sudam\u00e9rica, objetivo conseguido el 9 de julio de 1816.[62]\u200b\n\nPara financiar su campa\u00f1a, adem\u00e1s de los cuantiosos aportes de Pueyrred\u00f3n, recolect\u00f3 \u00abcontribuciones obligatorias\u00bb a los comerciantes y hacendados. A cambio se les extend\u00eda un vale, que cobrar\u00edan \u00abcuando las circunstancias lo permitan\u00bb. En cambio, tuvo muy pocos miramientos para confiscar los bienes de todos los espa\u00f1oles que no se destacaran en la ayuda a la causa de la independencia.[62]\u200b\n\nForm\u00f3 un gran campamento militar en El Plumerillo, unos siete kil\u00f3metros al noreste de la ciudad de Mendoza. All\u00ed form\u00f3 a sus soldados y oficiales, fabric\u00f3 armas (sables, fusiles, ca\u00f1ones, municiones y p\u00f3lvora) y uniformes. Tuvo que ocuparse de engordar mulas y caballos, y fabricar y colocarles herraduras.[62]\u200b\n\nEl jefe de sus talleres, fray Luis Beltr\u00e1n, invent\u00f3 un sistema de poleas para pasar los precipicios con los ca\u00f1ones y otro de puentes colgantes, ambos transportables. La sanidad del ej\u00e9rcito estaba en manos del cirujano ingl\u00e9s James Paroissien. El coronel Jos\u00e9 Antonio \u00c1lvarez Condarco se encarg\u00f3 de realizar los planos de los distintos cruces de la Cordillera de los Andes.[62]\u200b\n\nAntes de iniciar la marcha, reuni\u00f3 a los caciques mapuches y les pidi\u00f3 permiso para invadir Chile a trav\u00e9s de sus tierras. Alguno de estos caciques le hizo llegar esa noticia al capit\u00e1n general de Chile, Casimiro Marc\u00f3 del Pont, por lo que este crey\u00f3 que el grueso del ataque ser\u00eda por el sur, lo que lo llev\u00f3 a dividir sus fuerzas.[62]\u200b\n\nEl Ej\u00e9rcito de Chile le reconoci\u00f3 el grado de capit\u00e1n general.[22]\u200b\n\nContra lo pretendido por el director supremo Pueyrred\u00f3n y sus partidarios, entr\u00f3 en correspondencia con el caudillo Jos\u00e9 Gervasio Artigas y se neg\u00f3 a distraer su esfuerzo b\u00e9lico de las campa\u00f1as emancipadoras en Chile y en Per\u00fa para enfrentar a los federales en el litoral del R\u00edo de la Plata. Por este motivo los directoriales unitarios \u2015en particular Bernardino Rivadavia\u2015 llegaron a acusarlo de traidor.\n\nEn una carta fechada en agosto de 1816, San Mart\u00edn se refiri\u00f3 a las islas Malvinas.[65]\u200b En el texto, San Mart\u00edn le ped\u00eda al gobernador de San Juan que liberara a prisioneros que se encontraban en Carmen de Patagones y Malvinas (Puerto Soledad) para que se sumaran al Ej\u00e9rcito de Los Andes.[66]\u200b\n\nExpedici\u00f3n libertadora a Chile\n\nEl paso del Ej\u00e9rcito Libertador por la Cordillera de los Andes. Museo Hist\u00f3rico y Militar de Chile.\n\nEl Cruce de los Andes\n\nEl 12 de enero de 1817 se inici\u00f3 el cruce de los Andes en direcci\u00f3n a Chile. El Ej\u00e9rcito de los Andes fue uno de los dos grandes cuerpos militares que las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata despleg\u00f3 en la Guerra de Independencia Hispanoamericana; cont\u00f3 inicialmente con tres brigadieres, veintiocho jefes, doscientos siete oficiales y 3778 soldados \u2014incluyendo a una parte de los oficiales y soldados chilenos que emigraron a Mendoza despu\u00e9s de la batalla de Rancagua\u2014.[b]\u200b Escritores chilenos como Osvaldo Silva y Agust\u00edn Toro D\u00e1vila se refieren a un aporte mayor de patriotas chilenos, aunque ninguno detalla la fuente documental utilizada en la aseveraci\u00f3n. Osvaldo Silva, en su libro Atlas de la Historia de Chile 2005, afirma que hab\u00eda mil doscientos chilenos en el Ej\u00e9rcito de los Andes reunidos en Mendoza.[67]\u200b Agust\u00edn Toro D\u00e1vila, en su libro S\u00edntesis hist\u00f3rico-militar de Chile,[68]\u200b menciona un n\u00famero similar. El autor escribe:\n\nDe los 209 oficiales de dotaci\u00f3n, alrededor de 50 eran chilenos, y el resto argentinos. No se conoce exactamente la proporci\u00f3n de chilenos en los 3778 hombres de tropa. Se estima que no ser\u00eda m\u00e1s de un 30 %.\n\nEl general Ger\u00f3nimo Espejo \u2015en su libro El paso de las Andes. Cr\u00f3nica hist\u00f3rica de las operaciones del ej\u00e9rcito de los Andes, para la restauraci\u00f3n de Chile en 1817 (de 1882)\u2015, despu\u00e9s de detallar la conformaci\u00f3n del ej\u00e9rcito se refiri\u00f3 al tema:\n\nPor esta demostraci\u00f3n, que estractamos de documentos oficiales que se encontrar\u00e1n m\u00e1s adelante, el lector ver\u00e1, que al organizarse el Ej\u00e9rcito de los Andes, no se cre\u00f3 cuerpo ni fuerza alguna bajo la bandera de Chile, por razones que, aunque obvias, no por eso dejaremos de apuntarlas\u2015\n\n1.\u00ba Porque el pensamiento, el territorio, la autoridad creadora y los elementos, todo, todo era argentino, y habr\u00eda sido un absurdo formar un cuerpo bajo bandera estrangera; y 2.\u00ba porque las tropas chilenas que con Carrera emigraron \u00e1 Mendoza en octubre de 1814, el general las despach\u00f3 todas \u00e1 Buenos Aires con el coronel Alc\u00e1zar, diciendo de oficio al Gobierno \u201cno quiero emplear \u00e1 esos soldados que sirven mejor \u00e1 su caudillo que \u00e1 la P\u00e1tria\u201d. \u2015Esto, no obstante, el general, con aprobaci\u00f3n del Gobierno, organiz\u00f3 un cuadro de oficiales chilenos emigrados con sus respectivos jefes, como para llenar su dotaci\u00f3n con soldados del enemigo que se pasaran en la campa\u00f1a, con voluntarios que se presentaran \u00f3 con reclutas que se le destinasen. Siendo de advertir adem\u00e1s, que ni aun este cuadro sigui\u00f3 al ej\u00e9rcito en su marcha, sino que despu\u00e9s de la victoria de Chacabuco march\u00f3 de Mendoza \u00e1 Chile.\n\nEl mencionado ej\u00e9rcito contaba con 1200 milicianos montados (para conducci\u00f3n de v\u00edveres y artiller\u00eda), 120 barreteros de minas (para facilitar el tr\u00e1nsito por los pasos), 25 baqueanos, 47 miembros de sanidad (para el hospital de campa\u00f1a), 16 piezas de artiller\u00eda (10 ca\u00f1ones de 6 pulgadas, 2 obuses de 4 1/2 pulgadas y 4 piezas de monta\u00f1a de 4 pulgadas), 15 empleados civiles, 1600 caballos extras (para caballer\u00eda y artiller\u00eda) y 9281 mulas (7359 de silla y 1922 de carga).[69]\u200b\n\nPasos fronterizos donde cruz\u00f3 el Ej\u00e9rcito Libertador\n\nCon el objetivo de dividir a las tropas enemigas, San Mart\u00edn orden\u00f3 primero el avance de parte de las tropas por los pasos de Come Caballos, Guana, Portillo y Planch\u00f3n. Estos no eran los pasos elegidos para las columnas principales, sino que los dos primeros se hallaban al norte y los \u00faltimos al sur de los realmente seleccionados, que eran los que ya hab\u00edan sido analizados por Jos\u00e9 Antonio \u00c1lvarez Condarco, o sea, los pasos de Uspallata y Los Patos. Era un avance en varios sectores, en un frente de m\u00e1s de 2000 kil\u00f3metros, a trav\u00e9s de una gigantesca cordillera. Con esto se pretend\u00eda distraer a las fuerzas realistas de Chile que no sab\u00edan en definitiva por donde arribar\u00edan, y los obligaba a dividir sus fuerzas y provocar movimientos favorables a la revoluci\u00f3n en zonas alejadas de la capital, Santiago de Chile, entre ellas la dirigida por Ram\u00f3n Freire hacia Chill\u00e1n, que lleg\u00f3 unos d\u00edas antes que las dem\u00e1s y convenci\u00f3 al gobernador realista que el ataque principal ser\u00eda por el sur.[70]\u200b\n\nA partir del 17 de enero de 1817, el Ej\u00e9rcito de los Andes inici\u00f3 el avance de sus columnas principales por los pasos de Los Patos y Uspallata. Las dos columnas principales estaban formadas por 3500 soldados, 100 baqueanos, 1000 caballos, 10 000 mulas (de las que llegaron 4000), 30 ca\u00f1ones, casi un mill\u00f3n de cartuchos de fusil, varias toneladas de p\u00f3lvora, y alimento para todos los hombres y animales para un mes de marcha.[70]\u200b\n\nColumna de San Mart\u00edn (17 de enero de 1817)\n\nEl cruce de los Andes. \u00d3leo de Jos\u00e9 Bouchet\n\nEl grueso del ej\u00e9rcito al mando del propio jefe de la expedici\u00f3n, el general San Mart\u00edn, tom\u00f3 la ruta llamada corrientemente Paso de los Patos. El cuerpo estaba formado por la vanguardia al mando del brigadier mayor Miguel Estanislao Soler, el centro al mando del brigadier O'Higgins, la escolta de granaderos al mando del teniente coronel Mariano Necochea y la retaguardia al mando del teniente coronel Pedro Regalado de la Plaza, que conduc\u00eda la maestranza del ej\u00e9rcito. Hab\u00eda varios d\u00edas de diferencia entre la vanguardia y la retaguardia. San Mart\u00edn fue de los \u00faltimos en partir, porque precisamente control\u00f3 lo m\u00e1s importante: la salida en orden del ej\u00e9rcito. O'Higgins, quien iba al centro, le escrib\u00eda casi cotidianamente a San Mart\u00edn, que ven\u00eda uno o dos d\u00edas m\u00e1s atr\u00e1s, y le informaba sobre su marcha y la de Soler (las cartas de O'Higgins son uno de los documentos m\u00e1s precisos para conocer las alternativas de la marcha del ej\u00e9rcito a trav\u00e9s de las monta\u00f1as sanjuaninas). El cuerpo abri\u00f3 la marcha desde El Plumerillo el 19 de enero de 1817, tom\u00f3 por Jag\u00fcel, Yalguaraz, R\u00edo de los Patos y salv\u00f3 el alto cord\u00f3n del Espinacito por el paso hom\u00f3nimo, situado a 5000 m s. n. m.. El 2 de febrero inici\u00f3 el paso de la cadena lim\u00edtrofe por el Paso de las Llaretas. Esta columna tropez\u00f3 con las mayores dificultades, pues fue preciso escalar cuatro cordilleras. Soler \u2015que iba adelante\u2015 logr\u00f3 las victorias de Achupallas, el 4 de febrero de 1817, y Las Coimas, el 7 de febrero de 1817. Al d\u00eda siguiente ingresaron en San Felipe.[38]\u200b\n\nColumna de Las Heras (18 de enero de 1817)\n\nEl avance por el Paso de Uspallata y el valle del R\u00edo Mendoza se inici\u00f3 el 18 de enero de 1817, conduciendo todo el parque y la artiller\u00eda, cuyo transporte era imposible por el m\u00e1s escabroso paso de Los Patos. A cargo de las tropas de 800 hombres se hallaba el brigadier Juan Gregorio de Las Heras, siendo su segundo comandante el mayor Enrique Mart\u00ednez. Entre los hombres que lo acompa\u00f1aban se encontraba fray Luis Beltr\u00e1n. Tras vencer en los combates de Picheuta, combate de Potrerillos y Guardia Vieja, pudieron ingresar en Santa Rosa de los Andes, el 8 de febrero. En la misma fecha, se produjo la reuni\u00f3n con la divisi\u00f3n principal, que el d\u00eda anterior hab\u00eda salido victoriosa en la acci\u00f3n de Las Coimas.[70]\u200b\n\nAmbas columnas deb\u00edan reunirse en el valle del Aconcagua, mientras que efectivos menores dispersaban las fuerzas enemigas, induci\u00e9ndolas a enga\u00f1o respecto del avance de la agrupaci\u00f3n principal.[70]\u200b\n\nLa Independencia de Chile\n\nArt\u00edculo principal: Independencia de Chile\n\nLas fuerzas de Las Heras, O\u2019Higgins y Soler se reunieron el 8 de febrero en el campamento de Curim\u00f3n. Ante las noticias del avance del jefe realista, coronel Rafael Maroto, hacia las casas de Chacabuco, San Mart\u00edn orden\u00f3 el avance. El 12 de febrero se libr\u00f3 la batalla de Chacabuco, en la que el Ej\u00e9rcito de Los Andes obtuvo la victoria sobre los realistas, que pla\u00f1ieron 500 muertos y 600 prisioneros, mientras que los patriotas tuvieron solo 12 bajas.[71]\u200b\n\nMonumento a San Mart\u00edn y O'Higgins en el Templo Votivo de Maip\u00fa, donde se gest\u00f3 la batalla que dio la independencia a Chile.\n\nEl gobernador Casimiro Marc\u00f3 del Pont huy\u00f3 hacia el sur, pero fue capturado por el capit\u00e1n Jos\u00e9 F\u00e9lix Aldao, de larga trayectoria posterior.[71]\u200b\n\nEl 18 de febrero se convoc\u00f3 a un cabildo abierto que propuso a San Mart\u00edn como director supremo de la naciente rep\u00fablica, pero este rechaz\u00f3 el ofrecimiento para evitar sospechas sobre un posible avasallamiento de la Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata sobre la autonom\u00eda de Chile.[72]\u200b Dos d\u00edas despu\u00e9s el cabildo nombr\u00f3 a O'Higgins como director supremo, designaci\u00f3n que San Mart\u00edn aval\u00f3.\n\nD\u00edas despu\u00e9s, San Mart\u00edn orden\u00f3 a Las Heras que persiguiera a los realistas hasta Concepci\u00f3n, pero este no pudo impedir que se atrincheraran en Talcahuano. O'Higgins intent\u00f3 capturar esa fortaleza, pero fue completamente vencido.\n\nAprovech\u00f3 esa posici\u00f3n el virrey del Per\u00fa y envi\u00f3 refuerzos para los realistas, al mando del exgobernador Mariano Osorio. Mientras tanto, San Mart\u00edn viaj\u00f3 a Buenos Aires, a pedir m\u00e1s colaboraci\u00f3n a Pueyrred\u00f3n, que deber\u00eda tambi\u00e9n formar una escuadra. A su regreso orden\u00f3 a sus hombres replegarse hacia el norte y reuni\u00f3 unos 8000 hombres en las afueras de Talca. All\u00ed se produjo el 19 de marzo de 1818 la sorpresa de Cancha Rayada, en que el Ej\u00e9rcito Unido bajo las \u00f3rdenes de San Mart\u00edn fue derrotado cuando realizaba una maniobra nocturna para evitar un inminente ataque. En la oscuridad se gener\u00f3 una gran confusi\u00f3n, y los espa\u00f1oles perdieron 300 hombres, pero quedaron due\u00f1os del campo y capturaron el parque, fusiles y ca\u00f1ones, levantando mucho la moral de sus tropas. Los patriotas tuvieron 120 bajas, pero la divisi\u00f3n a cargo de Las Heras emprendi\u00f3 una retirada ordenada sustray\u00e9ndose a la lucha, con lo que pudo iniciar la reorganizaci\u00f3n de los restos del Ej\u00e9rcito Unido.[71]\u200b\n\nLa desmoralizaci\u00f3n hizo efecto en Santiago, y muchos patriotas escribieron a Osorio pidiendo clemencia, mientras otros hu\u00edan a las Provincias Unidas. Pero San Mart\u00edn no se dio por vencido, y en quince d\u00edas puso nuevamente a su ej\u00e9rcito en condiciones de luchar nuevamente y esper\u00f3 a Osorio en los llanos del r\u00edo Maipo.\n\nEl 5 de abril se produjo la batalla de Maip\u00fa, en que fuerzas patriotas obtuvieron una completa victoria. El adversario dej\u00f3 en el campo de batalla 2000 cad\u00e1veres, cerca de 2500 prisioneros, todo su armamento y material de guerra. El brigadier O\u2019Higgins, herido en Cancha Rayada, no particip\u00f3 de la batalla; pero se hizo presente una vez finalizada la lucha, montado en su caballo, para abrazar a San Mart\u00edn y llamarlo \u00abSalvador de Chile\u00bb.[71]\u200b\n\nEl escueto parte de la victoria dice:\n\n[ 71 ] \u200b Acabamos de ganar completamente la acci\u00f3n. Nuestra caballer\u00eda los persigue hasta concluirlos. La patria es libre, abril de 1818. San Mart\u00edn.\n\nSecci\u00f3n donde San Mart\u00edn anuncia a O'Higgins la victoria en la batalla de Maip\u00fa\n\nCon la batalla de Maip\u00fa se obtuvo definitivamente la victoria sobre las tropas realistas, lo que asegur\u00f3 la independencia de Chile. El Gobierno de Chile lo premi\u00f3 con una vajilla de plata y 6000 pesos, pero San Mart\u00edn rechaz\u00f3 ambos regalos diciendo: \u00abNo estamos en tiempos para tanto lujo\u00bb.[71]\u200b\n\nSin embargo, San Mart\u00edn tuvo opositores locales, como los hermanos Carrera, l\u00edderes de un sector opositor a O\u2019Higgins, que difer\u00edan de San Mart\u00edn y O'Higgins. Juan Jos\u00e9 y Luis Carrera fueron arrestados en Mendoza, y Jos\u00e9 Miguel huy\u00f3 a la Banda Oriental. Poco antes de conocerse el resultado de la batalla de Maip\u00fa, Juan Jos\u00e9 y Luis Carrera fueron fusilados en Mendoza por orden del gobernador Toribio de Luzuriaga, a instancias de Bernardo de Monteagudo,[73]\u200b que poco despu\u00e9s volvi\u00f3 a Chile.[c]\u200b\n\nPreparativos para una nueva campa\u00f1a\n\nLuego de la emancipaci\u00f3n chilena, San Mart\u00edn se traslad\u00f3 a Buenos Aires para obtener del gobierno un empr\u00e9stito que permitiera costear los gastos de la Expedici\u00f3n Libertadora del Per\u00fa. Pueyrred\u00f3n le prometi\u00f3 500 000 pesos, pero luego hubo dificultades para cumplir la promesa debido a las luchas internas entre Buenos Aires y los caudillos federales. Entonces San Mart\u00edn renunci\u00f3 a la jefatura del ej\u00e9rcito. Ante este hecho, el Directorio envi\u00f3 a San Mart\u00edn 200 000 pesos. El Estado chileno contribuy\u00f3 con su escuadra, al mando de Thomas Cochrane.[74]\u200b\n\nEl Gobierno de Chile determin\u00f3 que San Mart\u00edn fuera el comandante en jefe de la expedici\u00f3n, que navegar\u00eda bajo bandera chilena. Finalmente, San Mart\u00edn fue designado general en jefe y general del Ej\u00e9rcito de Chile, y le fue conferido ad honorem el grado de capit\u00e1n general dos d\u00edas despu\u00e9s. Cuando se dispon\u00eda a reanudar la campa\u00f1a al Per\u00fa recibi\u00f3 la orden del Directorio de marchar hacia el litoral argentino con su ej\u00e9rcito para combatir a los federales de Santa Fe y Entre R\u00edos. San Mart\u00edn se neg\u00f3 de plano, y ante la insistencia respondi\u00f3 con el silencio. En febrero de 1820, la victoria del Partido Federal provoc\u00f3 la ca\u00edda del Directorio de las Provincias Unidas, por lo que el pa\u00eds qued\u00f3 sin gobierno central.[d]\u200b Esta situaci\u00f3n dej\u00f3 sin respaldo legal su autoridad, por lo que renunci\u00f3 frente a los oficiales argentinos, pero estos, dirigidos por el coronel Enrique Mart\u00ednez, rechazaron su renuncia.[74]\u200b\n\nFinalmente, el 20 de agosto de 1820, San Mart\u00edn parti\u00f3 junto a la expedici\u00f3n desde Valpara\u00edso hacia el Per\u00fa. La expedici\u00f3n estaba constituida por alrededor de 4500 hombres, pertenecientes al Ej\u00e9rcito libertador de los Andes y al Ej\u00e9rcito de Chile, de los cuales 1600 eran marinos. Se embarcaron en ocho nav\u00edos de guerra y diecis\u00e9is transportes. No se puede especificar a ciencia cierta cu\u00e1ntos soldados argentinos y cu\u00e1ntos chilenos conformaban la expedici\u00f3n y qu\u00e9 n\u00famero prevaleci\u00f3, pero la mayor parte de los oficiales eran argentinos y los jefes navales de or\u00edgenes varios: algunos eran brit\u00e1nicos, como Cochrane, y otros sudamericanos; entre ellos se contaba Manuel Blanco Encalada, un porte\u00f1o que se nacionaliz\u00f3 chileno.[74]\u200b\n\nIndependencia y Protectorado del Per\u00fa\n\nArt\u00edculo principal: Expedici\u00f3n libertadora del Per\u00fa\n\nEl 8 de septiembre de 1820, el ej\u00e9rcito al mando de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn desembarc\u00f3 en la playa de Paracas, cerca del puerto de Pisco, haciendo retroceder al ej\u00e9rcito realista, que se repleg\u00f3 a la zona de la Sierra.\n\nSan Mart\u00edn proclamando la Independencia del Per\u00fa frente a la multitud reunida en la Plaza de Armas de Lima (\u00f3leo de Juan Lepiani, en el Museo Nacional de Arqueolog\u00eda, Antropolog\u00eda e Historia del Per\u00fa).\n\nEl virrey Pezuela ten\u00eda bajo su mando a unos 20 000 soldados, distribuidos por todo el virreinato, de los cuales la mayor parte defend\u00eda Lima.[75]\u200b Tratando de ganar tiempo para reunir a todos los soldados, plante\u00f3 una salida diplom\u00e1tica al conflicto, reuni\u00e9ndose los delegados de ambas partes en Miraflores (sur de Lima), que finalmente no llegaron a ning\u00fan acuerdo aceptable para San Mart\u00edn. Este envi\u00f3 una divisi\u00f3n al mando del general Juan Antonio \u00c1lvarez de Arenales por la ruta de la sierra, para perseguir a las divisiones realistas ubicadas en esa zona y propiciar la insurrecci\u00f3n de las poblaciones a lo largo de su trayecto.[76]\u200b\n\nSan Mart\u00edn se reembarc\u00f3 en la escuadra, y en los primeros d\u00edas de noviembre desembarc\u00f3 en la localidad de Huacho, donde fortific\u00f3 su posici\u00f3n e inici\u00f3 su estrategia para sitiar definitivamente Lima.[75]\u200b\n\nActa de la Independencia del Per\u00fa\n\nEl 29 de enero de 1821 se sublevaron altos oficiales realistas contra el virrey Pezuela, quien renunci\u00f3 a su cargo y fue sustituido por el general Jos\u00e9 de la Serna, que ser\u00eda confirmado m\u00e1s tarde como virrey del Per\u00fa por la corona. El nuevo virrey propuso a San Mart\u00edn nuevas negociaciones diplom\u00e1ticas, que finalmente fracasaron debido a que la propuesta definitiva del general era la independencia del Per\u00fa. El sitio de Lima se prolong\u00f3 por algunos meses; en el mes de marzo arrib\u00f3 al Per\u00fa el capit\u00e1n Manuel Abreu, enviado por el rey de Espa\u00f1a como emisario pacificador, sin ninguna consecuencia favorable para los independentistas. San Mart\u00edn decidi\u00f3 iniciar una nueva estrategia y envi\u00f3 dos ej\u00e9rcitos, uno al mando del general Guillermo Miller, para desembarcar en las costas del sur, y otra al mando del general Arenales, hacia la sierra.[76]\u200b\n\nSan Mart\u00edn dej\u00f3 Huacho y desembarc\u00f3 en Anc\u00f3n, estrechando el cerco a Lima. En simult\u00e1neo inici\u00f3 nuevas negociaciones de paz, que se realizaron entre mayo y junio en la hacienda de Punchauca, cerca de Lima; los delegados de San Mart\u00edn fueron Tom\u00e1s Guido, Juan Garc\u00eda del R\u00edo y Jos\u00e9 Ignacio de la Roza; por parte del virrey De La Serna fueron Manuel Abreu, Manuel de Llano y Jos\u00e9 Mar\u00eda Galdeano. Las negociaciones de nuevo fracasaron.[75]\u200b\n\nPocos d\u00edas despu\u00e9s se pas\u00f3 a sus filas uno de los m\u00e1s destacados regimientos de las fuerzas del virrey: el regimiento realista Numancia, compuesto de venezolanos y neogranadinos, que hab\u00eda sido formado en Venezuela en 1813 y enviado al Per\u00fa tres a\u00f1os m\u00e1s tarde por Pablo Morillo. Esta deserci\u00f3n en masa desmoraliz\u00f3 al resto de las fuerzas realistas, lo que oblig\u00f3 a De La Serna a abandonar la ciudad el 5 de julio e internarse en la sierra. Esto le abri\u00f3 las puertas de Lima a San Mart\u00edn.\n\nGobierno en Per\u00fa\n\nArt\u00edculo principal: Protectorado de San Mart\u00edn\n\n\u00d3leo de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn (1919) de Daniel Hern\u00e1ndez.\n\nPintura de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn como Protector del Per\u00fa, Fortaleza de Castillo Real Felipe, Sala de Gobernador, Callao, Lima, Per\u00fa\n\nSan Mart\u00edn ocup\u00f3 Lima y reuni\u00f3 un cabildo abierto el 15 de julio de 1821. El 28, ante una multitud en la Plaza de Armas de Lima, declar\u00f3 la Independencia del Per\u00fa y fue nombrado Protector del Per\u00fa con autoridad civil y militar.[75]\u200b\n\nForm\u00f3 su ministerio con los ministros Hip\u00f3lito Unanue, de Hacienda, Juan Garc\u00eda del R\u00edo, de Relaciones Exteriores, y Bernardo de Monteagudo, de Guerra y Marina. En octubre dict\u00f3 un Estatuto Provisorio de Gobierno, en el cual se establec\u00eda la divisi\u00f3n territorial, la libertad de vientres y la libertad de los ind\u00edgenas de los tributos espec\u00edficos.[77]\u200b En lo jur\u00eddico, el Reglamento establec\u00eda:\n\n[ 78 ] \u200b Todas las leyes, ordenanzas y reglamentos quedan en su fuerza y vigor, mientras no sean derogadas o abrogadas por autoridad competente.\n\nEse a\u00f1o fund\u00f3 la Biblioteca Nacional del Per\u00fa, a la que don\u00f3 su colecci\u00f3n de libros,[79]\u200b y cre\u00f3 la Orden del Sol, hoy llamada Orden El Sol del Per\u00fa.[80]\u200b\n\nFund\u00f3 la Sociedad Patri\u00f3tica, formada por 40 ciudadanos peruanos, a quienes consider\u00f3 los m\u00e1s ilustrados entre los decididos por la causa independentista. Esta se enfrasc\u00f3 en discusiones sobre la forma m\u00e1s conveniente de gobernar, entre la monarqu\u00eda constitucional que apoyaba San Mart\u00edn y defend\u00edan los ministros Unanue y Monteagudo, y la rep\u00fablica, que defend\u00edan Manuel P\u00e9rez de Tudela y Mariano Jos\u00e9 de Arce. En apoyo a sus ideas mon\u00e1rquicas, envi\u00f3 a Garc\u00eda del R\u00edo y Diego Paroissien a Europa, a conseguir un pr\u00edncipe de la Casa de Sajonia-Coburgo-Gotha, para que reinara en el Per\u00fa. Tambi\u00e9n debieron contratar un empr\u00e9stito para continuar la campa\u00f1a militar.[77]\u200b\n\nEstableci\u00f3 la libertad de comercio y la libertad de imprenta, pero no permiti\u00f3 otro culto religioso que el cat\u00f3lico. Expuls\u00f3 a miles de espa\u00f1oles contrarios a la independencia y confisc\u00f3 sus bienes.[78]\u200b\n\nDesde Anc\u00f3n, y luego desde Lima, San Mart\u00edn envi\u00f3 una serie de campa\u00f1as para incorporar al Protectorado al resto del Per\u00fa, pero algunos triunfos parciales no pudieron evitar que el Virrey se hiciera fuerte en la Sierra y fijara su capital en Cuzco; el Protector no ten\u00eda fuerzas para enfrentarlo con probabilidades ciertas de triunfar.[81]\u200b\n\nDurante su protectorado recibi\u00f3 una carta del general Antonio Jos\u00e9 de Sucre, lugarteniente de Bol\u00edvar, para la campa\u00f1a en el territorio de la Presidencia de Quito (actual Ecuador), en el que reclamaba la incorporaci\u00f3n a la misma del batall\u00f3n Numancia. A poco de desembarcar San Mart\u00edn en territorio peruano, se hab\u00eda pasado a sus filas. San Mart\u00edn se neg\u00f3 a perder la excelente unidad, y en su lugar envi\u00f3 una Divisi\u00f3n Auxiliar al mando de Andr\u00e9s de Santa Cruz \u2015en su mayor\u00eda compuesta por tropas inexpertas\u2015 que participaron en las batallas de Riobamba y Pichincha.[82]\u200b\n\nEntre el 26 y 27 de julio de 1822, se realiz\u00f3 la Entrevista de Guayaquil, donde se reuni\u00f3 con Bol\u00edvar. El tema m\u00e1s importante fue la liberaci\u00f3n del Per\u00fa, principal baluarte realista en Sudam\u00e9rica. Tras una conversaci\u00f3n privada, cuyo contenido solo se puede conjeturar, cedi\u00f3 a Bol\u00edvar la iniciativa y conclusi\u00f3n de la campa\u00f1a libertadora.[83]\u200b\n\nPoco despu\u00e9s decidi\u00f3 retirarse de todos los cargos y volver a su pa\u00eds.\n\nHe convocado al Congreso para presentar ante \u00e9l mi renuncia y retirarme a la vida privada con la satisfacci\u00f3n de haber puesto a la causa de la libertad toda la honradez de mi esp\u00edritu y la convicci\u00f3n de mi patriotismo. Dios, los hombres y la historia juzgar\u00e1n mis actos p\u00fablicos. [ 84 ] \u200b Jos\u00e9 de San Mart\u00edn (carta a Bol\u00edvar. Lima, 10 de septiembre de 1822).\n\nSu gobierno dur\u00f3 desde el 3 de agosto de 1821 hasta el 20 de septiembre de 1822.\n\nDej\u00f3 el mando del ej\u00e9rcito de los Andes en el coronel Rudecindo Alvarado, quien continu\u00f3 las operaciones en Per\u00fa.[85]\u200b\n\nRegres\u00f3 a Argentina con solo ciento veinte onzas de oro, el estandarte de Francisco Pizarro bordado por Juana La Loca y la campanilla con que la Inquisici\u00f3n de Lima convocaba a los tribunales. El cirujano argentino Ren\u00e9 Favaloro interpret\u00f3 el estandarte como \u00abs\u00edmbolo de la dominaci\u00f3n y esclavitud sufrida por el Imperio de los incas, [\u2026] definitorias en cuanto a las convicciones del Libertador\u00bb.[86]\u200b\n\nEl retiro\n\nCasa donde muri\u00f3 San Mart\u00edn (Boulogne Sur-Mer, Francia).\n\nTras regresar a Mendoza en enero de 1823, pidi\u00f3 autorizaci\u00f3n para regresar a Buenos Aires y reencontrarse con su esposa, que estaba muy enferma. Bernardino Rivadavia, ministro de Gobierno del gobernador Mart\u00edn Rodr\u00edguez, se lo neg\u00f3 argumentando que no ser\u00eda seguro para San Mart\u00edn volver a la ciudad. Su apoyo a los caudillos del Interior y la desobediencia a una orden que hab\u00eda recibido del Gobierno de reprimir a los federales, le vali\u00f3 que los unitarios quisieran someterlo a juicio.[e]\u200b\n\nAl empeorar la salud de su esposa, decidi\u00f3 viajar a Buenos Aires. Al llegar, su mujer ya hab\u00eda fallecido, el 3 de agosto de 1823.\n\nAl llegar a Buenos Aires se lo acus\u00f3 de haberse convertido en un conspirador. Desalentado por las luchas internas entre unitarios y federales, decidi\u00f3 marcharse del pa\u00eds con su hija, quien hab\u00eda estado al cuidado de su abuela. El 10 de febrero de 1824 parti\u00f3 hacia el puerto de El Havre (Francia).\n\nTen\u00eda 45 a\u00f1os y era general\u00edsimo del Per\u00fa, capit\u00e1n general de la Rep\u00fablica de Chile y general de las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata. Luego de un breve per\u00edodo en Escocia, se instalaron en Bruselas y poco despu\u00e9s en Par\u00eds. Su mayor preocupaci\u00f3n era la educaci\u00f3n de su hija. En 1825 redact\u00f3 las M\u00e1ximas para Merceditas, donde sintetizaba sus ideales educativos.[87]\u200b\n\nEn 1826 volc\u00f3 la galera que lo llevaba por un camino de Inglaterra, quedando debajo del carruaje. Como consecuencia del accidente estuvo varios meses en cama por los traumatismos y por las heridas sufridas por las astillas de vidrio de la ventana.[37]\u200b\n\nOfreci\u00f3 sus servicios a las autoridades argentinas con motivo de la guerra con Brasil, solo despu\u00e9s de la renuncia de Rivadavia a la presidencia, pero la guerra ya casi hab\u00eda terminado.[87]\u200b\n\nBuenos Aires: atracci\u00f3n y repulsi\u00f3n\n\nA principios de 1829 San Mart\u00edn intent\u00f3 regresar nuevamente a Buenos Aires a bordo del paquete ingl\u00e9s Condesa de Chichester, al saber que hab\u00eda vuelto a estallar la guerra civil. Permaneci\u00f3 a bordo de inc\u00f3gnito bajo el nombre de Jos\u00e9 Matorras, aunque fue descubierto. Su antiguo subordinado, el general Juan Lavalle, hab\u00eda derrocado y fusilado al gobernador Manuel Dorrego, pero ante la imposibilidad de vencer en la contienda, ofreci\u00f3 a San Mart\u00edn la gobernaci\u00f3n de la provincia de Buenos Aires, pero este juzg\u00f3 que la situaci\u00f3n a que hab\u00eda llevado el enfrentamiento solamente se resolver\u00eda por la destrucci\u00f3n de uno de los dos partidos. Respondi\u00f3 a Lavalle que: \u00abEl general San Mart\u00edn jam\u00e1s desenvainar\u00e1 su espada para combatir a sus paisanos\u00bb.[88]\u200b\n\n[ 89 ] \u200b \u00c9ste fue el panorama que San Mart\u00edn encontr\u00f3 al llegar al R\u00edo de la Plata el 5 de febrero de 1829. Sus peores miedos a la anarqu\u00eda parec\u00edan haberse confirmado, y ello fortaleci\u00f3 su determinaci\u00f3n de mantenerse fuera de la pol\u00edtica. Decidi\u00f3 desembarcar en Montevideo y esperar a conocer el desarrollo de los acontecimientos. No obstante, antes de que pudiera hacerlo, su nave continu\u00f3 hacia Buenos Aires. San Mart\u00edn se neg\u00f3 a pasar m\u00e1s all\u00e1 de las boyas, y desde la rada solicit\u00f3 un pasaporte de salida al ministro relevante, Jos\u00e9 Miguel D\u00edaz V\u00e9lez, a quien explic\u00f3 que hab\u00eda regresado con la firme intenci\u00f3n de terminar sus d\u00edas en un retiro privado, contando con la tranquilidad que esperaba encontrar. Sin embargo, en vista de la situaci\u00f3n del pa\u00eds, y dado que \u00e9l no pertenec\u00eda a ninguno de los bandos en disputa, hab\u00eda decidido seguir a Montevideo, \u00abdesde cuyo punto dirigir\u00e9 mis votos por el pronto restablecimiento de la concordia\u00bb (San Mart\u00edn a D\u00edaz V\u00e9lez, rada de Buenos Aires, 6 de febrero de 1829).\n\nBreve estad\u00eda en Montevideo\n\nSe traslad\u00f3 a Montevideo el 14 de febrero de 1829 a bordo del bergant\u00edn de guerra General Rondeau. A su llegada, San Mart\u00edn se aloj\u00f3 inicialmente en un caf\u00e9-restaurante y pensi\u00f3n conocido como de Carreras, ubicado en la Plaza Matriz. Poco despu\u00e9s, acept\u00f3 la invitaci\u00f3n de la familia Vidal para residir en su casa.\n\nDurante su estancia en Montevideo, San Mart\u00edn realiz\u00f3 algunas diligencias de car\u00e1cter privado. Una de las m\u00e1s destacadas fue otorgar un poder general sobre sus bienes a favor de Gregorio G\u00f3mez, vecino de Buenos Aires, y en caso de su ausencia o imposibilidad, al doctor Vicente L\u00f3pez y Planes.\n\nSan Mart\u00edn se encontraba en Montevideo en un periodo en el cual el naciente Estado Oriental del Uruguay estaba en proceso de organizaci\u00f3n pol\u00edtica luego de haber obtenido su independencia por medio de la Convenci\u00f3n Preliminar de Paz. El 1 de diciembre de 1828 se hab\u00eda constituido la Asamblea General Constituyente y Legislativa del Estado, y el general Jos\u00e9 Rondeau hab\u00eda sido elegido gobernador provisorio. A su llegada, Rondeau envi\u00f3 al capit\u00e1n Hermegildo de la Fuente para asistir a San Mart\u00edn, ofreci\u00e9ndole apoyo y hospitalidad.\n\nSan Mart\u00edn tambi\u00e9n asisti\u00f3 a varias sesiones de la Asamblea Constituyente en la capilla de la Aguada, demostrando su inter\u00e9s en los debates y en la elaboraci\u00f3n de la constituci\u00f3n que regir\u00eda al Uruguay. El 1 de mayo de 1829 presenci\u00f3 la entrada del Gobierno patrio a la ciudad, y fue invitado especialmente a las ceremonias en el Fuerte. En esa misma fecha, el enviado confidencial de Juan Lavalle, Eduardo Trol\u00e9, inform\u00f3 sobre el fracaso de sus tentativas para evitar que San Mart\u00edn regresara a Europa. Se embarc\u00f3 a su exilio definitivo el 6 de mayo de 1829 a bordo del Lady Wellington.\n\nDurante su estad\u00eda en Montevideo en 1829, Jos\u00e9 de San Mart\u00edn fue considerado como un posible candidato para la primera presidencia del Uruguay independiente. Esta propuesta vino de militares orientales destacados como Juan Antonio Lavalleja y Fructuoso Rivera, quienes buscaban un presidente neutral en medio de las crecientes divisiones pol\u00edticas entre sus respectivas tendencias. Sin embargo, San Mart\u00edn rechaz\u00f3 esta oferta, eligiendo no involucrarse en los conflictos pol\u00edticos de la regi\u00f3n.[90]\u200b\n\nSan Mart\u00edn y Rosas\n\nEn 1835 Juan Manuel de Rosas volvi\u00f3 a la gobernaci\u00f3n de Buenos Aires con poderes ilimitados, que no tard\u00f3 en emplear para imponer un r\u00e9gimen intransigente sobre la base de la utilizaci\u00f3n de la \u00absuma del poder p\u00fablico\u00bb y el uso sistem\u00e1tico del terrorismo de Estado.[91]\u200b En 1835-1836, la dictadura rosista no pareci\u00f3 alarmar a San Mart\u00edn en principio, ya que consideraba que un r\u00e9gimen absoluto, obra de un gobierno fuerte y capaz de ense\u00f1ar a sus compatriotas a obedecer, era la \u00fanica respuesta a las desgracias del pa\u00eds.[92]\u200b Pero San Mart\u00edn nunca desconoci\u00f3 la opresi\u00f3n del r\u00e9gimen, de la cual fueron v\u00edctimas directas su familia y amigos: Balcarce tuvo que abandonar su carrera diplom\u00e1tica, algunos miembros de la familia Escalada se vieron despojados de sus cargos p\u00fablicos y privados de su libertad y su amigo irland\u00e9s John O\u2019Brien fue encerrado en prisi\u00f3n.[92]\u200b San Mart\u00edn condenaba las pr\u00e1cticas represivas de Rosas en contra de sus opositores, la persecuci\u00f3n de personas honradas y la violencia de ese gobierno,[92]\u200b y lo confes\u00f3 a su amigo Gregorio G\u00f3mez:\n\n[ 93 ] \u200b \u00abEs con verdadero sentimiento que veo el estado de nuestra desgraciada patria y lo peor de todo es que no veo una vislumbre de que mejore su suerte. T\u00fa conoces mis sentimientos y por consiguiente yo no puedo aprobar la conducta del general Rosas cuando veo una persecuci\u00f3n general contra los hombres m\u00e1s honrados de nuestro pa\u00eds: por otra parte, el asesinato del doctor Maza me convence que el gobierno de Buenos Aires no se apoya sino en la violencia. A pesar de esto yo no aprobar\u00e9 jam\u00e1s el que ning\u00fan hijo del pa\u00eds se una a una naci\u00f3n extranjera para humillar a su patria\u00bb. San Mart\u00edn a Gregorio G\u00f3mez, Grand Bourg, 21 de septiembre de 1839\n\nAs\u00ed, junto con la repugnancia que le generaban las pr\u00e1cticas represivas del gobierno rosista,[93]\u200b San Mart\u00edn continu\u00f3 apoyando la pol\u00edtica exterior del dictador y su defensa de los intereses nacionales, y reaccion\u00f3 con ira al bloqueo armado impuesto sobre Buenos Aires por las fuerzas navales anglofrancesas en 1845, como forma de \u00abescoltar\u00bb una flota mercante por el r\u00edo Paran\u00e1 para inaugurar el comercio directo con el interior.[93]\u200b San Mart\u00edn se encontraba en Italia meridional cuando conoci\u00f3 la noticia y escribi\u00f3 a Rosas para darle su apoyo en ese punto. Adem\u00e1s no dud\u00f3 en exponer sus opiniones al p\u00fablico europeo, al tiempo que preve\u00eda que la intervenci\u00f3n estaba condenada al fracaso por la determinaci\u00f3n del dictador, su control del territorio y su capacidad para reunir a la poblaci\u00f3n en contra de los extranjeros. El bloqueo s\u00f3lo tendr\u00eda un impacto limitado, pues la mayor parte del pueblo viv\u00eda de los propios recursos del pa\u00eds y no ten\u00eda necesidad de las importaciones europeas. Durante 1846 el gobierno brit\u00e1nico empez\u00f3 a dar marcha atr\u00e1s y tomar medidas para mejorar las relaciones con Argentina. Cuando se levant\u00f3 el bloqueo en 1848, San Mart\u00edn escribi\u00f3 a Rosas para felicitarle por su triunfo: Lynch cita las palabras de San Mart\u00edn al decir que el dictador hab\u00eda salvado:\n\n[ 94 ] \u200b \u00ab[...] el honor del pa\u00eds y presentando a todos los nuevos Estados americanos un modelo a seguir\u00bb. San Mart\u00edn a Rosas, Boulogne, 2 de noviembre de 1848\n\nY en su testamento hol\u00f3grafo redactado el 23 de enero de 1844 (ver m\u00e1s adelante), San Mart\u00edn leg\u00f3 su espada de campa\u00f1a al dictador, del cual afirm\u00f3 que hab\u00eda defendido:\n\n[ 95 ] \u200b [...]\u00abel honor de la Rep\u00fablica contra las injustas pretensiones de los extranjeros que trataban de humillarla\u00bb.\n\nA\u00f1os de despedida\n\nDaguerrotipo de San Mart\u00edn a los setenta a\u00f1os de edad (1848).\n\nDurante los a\u00f1os que dur\u00f3 su exilio, San Mart\u00edn mantuvo contacto con sus amigos en Buenos Aires, tratando de interiorizarse de lo que suced\u00eda. En 1831 se radic\u00f3 en Francia, en un suburbio de Par\u00eds.\n\nPor esos a\u00f1os tuvo lugar su encuentro con su antiguo compa\u00f1ero de armas en el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol, Alejandro Aguado, marqu\u00e9s de las Marismas del Guadalquivir, quien, convertido en un exitoso banquero, lo design\u00f3 tutor de sus hijos, con una buena paga. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, gracias al dinero ahorrado con este trabajo y a la venta de las fincas con que lo hab\u00edan premiado el Gobierno de Mendoza y el de Per\u00fa, se mud\u00f3 a una casa que compr\u00f3 en la villa de Grand Bourg, actualmente parte de la ciudad de \u00c9vry, departamento de Essonne, a corta distancia de Par\u00eds.[96]\u200b\n\nRecibi\u00f3 la visita de personajes americanos, en general j\u00f3venes rom\u00e1nticos y liberales, exiliados de su pa\u00eds, como Juan Bautista Alberdi (en 1843) y Domingo Faustino Sarmiento (entre 1845 y 1848), que viaj\u00f3 a Europa por encargo del Gobierno de Chile y se encontr\u00f3 con San Mart\u00edn en varias oportunidades. Hasta sus \u00faltimos a\u00f1os mantuvo correspondencia con su gran amigo Tom\u00e1s Guido, quien lo manten\u00eda informado sobre la situaci\u00f3n en Am\u00e9rica.[87]\u200b\n\nTestamento y muerte\n\nTestamento de San Mart\u00edn\n\nJos\u00e9 de San Mart\u00edn fech\u00f3 su testamento ol\u00f3grafo en Par\u00eds el 23 de enero de 1844, en el que deja como \u00fanica heredera a su hija.[87]\u200b\n\nEntre sus cl\u00e1usulas establec\u00eda:\n\nQue Mercedes otorgue a su t\u00eda Mar\u00eda Elena una pensi\u00f3n hasta su fallecimiento.\n\nQue a la muerte de Mar\u00eda Elena le otorgue una pensi\u00f3n a la hija de esta, Petronila.\n\nQue su sable corvo favorito, el de las batallas de Chacabuco y Maip\u00fa, fuera entregado al gobernador porte\u00f1o Juan Manuel de Rosas, [ 97 ] \u200b \u00abcomo una prueba de la satisfacci\u00f3n que, como argentino, he tenido al ver la firmeza con que ha sostenido el honor de la Rep\u00fablica contra las injustas pretensiones de los extranjeros que trataban de humillarla\u00bb. [ f ] \u200b\n\n\u200b \u00abcomo una prueba de la satisfacci\u00f3n que, como argentino, he tenido al ver la firmeza con que ha sostenido el honor de la Rep\u00fablica contra las injustas pretensiones de los extranjeros que trataban de humillarla\u00bb. \u200b Prohibi\u00f3 la realizaci\u00f3n de funerales y de acompa\u00f1amientos hasta el cementerio, \u00abpero s\u00ed desear\u00eda que mi coraz\u00f3n fuese sepultado en Buenos Aires\u00bb.\n\nDeclaraba como su primer t\u00edtulo el de general\u00edsimo del Ej\u00e9rcito del Per\u00fa.\n\nEn marzo de 1848, al estallar la revoluci\u00f3n en Par\u00eds, se traslad\u00f3 a una habitaci\u00f3n alquilada en la ciudad costera de Boulogne-sur-Mer. All\u00ed falleci\u00f3 a la edad de 72 a\u00f1os, a las tres de la tarde del 17 de agosto de 1850 en compa\u00f1\u00eda de su hija, de su yerno y sus nietos.[98]\u200b[99]\u200b\n\nSus restos\n\nMausoleo de San Mart\u00edn en la Catedral de Buenos Aires\n\nSu cuerpo fue colocado en una capilla de la cripta de la Bas\u00edlica de Nuestra Se\u00f1ora de la Inmaculada Concepci\u00f3n de Boulogne-sur-Mer y trasladado en 1861 a la b\u00f3veda de la familia Gonz\u00e1lez Balcarce, ubicada en el cementerio de Brunoy.\n\nLuego hubo varios intentos de repatriarlos, a los que se opuso su hija, quien, como esposa del embajador en Francia, prefer\u00eda que permanecieran cerca de su residencia. A la muerte de Mercedes San Mart\u00edn en febrero de 1875 se activaron las gestiones y durante la presidencia de Nicol\u00e1s Avellaneda se cre\u00f3 la \u00abComisi\u00f3n encargada de la repatriaci\u00f3n de los restos del Libertador\u00bb. La repatriaci\u00f3n de los restos de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn se produjo el 28 de mayo de 1880, cuando fueron conducidos a Buenos Aires en el vapor transporte Villarino en su viaje inaugural. Arrib\u00f3 en una masiva celebraci\u00f3n pero en v\u00edsperas del estallido de la revoluci\u00f3n de 1880.[87]\u200b\n\nUna leyenda urbana sostiene que la Iglesia cat\u00f3lica se habr\u00eda opuesto a que se depositaran sus restos en la Catedral de Buenos Aires dada su condici\u00f3n de mas\u00f3n, que acarreaba, de suyo, la excomuni\u00f3n.[100]\u200b Seg\u00fan esta leyenda, solo tras largas negociaciones se habr\u00eda alcanzado un acuerdo, en virtud del cual el f\u00e9retro descansar\u00eda en una de las naves laterales de la catedral, e inclinado con la cabeza hacia abajo. Esta leyenda ha sido refutada por investigadores como Enrique Mario Mayochi, del Instituto Nacional Sanmartiniano, quien coment\u00f3:\n\n[ 101 ] \u200b \"Fue la Municipalidad de Buenos Aires la que gestion\u00f3 la cesi\u00f3n de parte del recinto catedralicio y (\u2026) la autorizaci\u00f3n debida fue dada por la autoridad eclesi\u00e1stica por entender, como antes se dijo, que ser\u00eda una gloria tener y custodiar los restos del Libertador. Cuanta otra cosa se diga no pasa de especulaci\u00f3n infundada o a\u00f1agaza malintencionada\".\n\nEn el mausoleo se encuentra escrito:\n\n[ 102 ] \u200b \u00abTriunf\u00f3 en San Lorenzo, afirm\u00f3 la Independencia Argentina, pas\u00f3 los Andes, llev\u00f3 su bandera emancipadora a Chile, al Per\u00fa y al Ecuador\u00bb.\n\nLas \u00abM\u00e1ximas para mi hija\u00bb\n\nMausoleo donde se encuentran los restos de Mercedes de San Mart\u00edn, su esposo y su hija mayor. Bas\u00edlica de San Francisco, Mendoza.\n\nJos\u00e9 de San Mart\u00edn escribi\u00f3 una lista de consejos para su hija Merceditas:[103]\u200b\n\nHumanizar el car\u00e1cter y hacerlo sensible aun con los insectos que nos perjudican. Stern [ 104 ] \u200b ha dicho a una mosca abri\u00e9ndole la ventana para que saliese: \u00abAnda, pobre animal, el mundo es demasiado grande para nosotros dos\u00bb. Inspirarle amor a la verdad y odio a la mentira. Inspirarle una gran confianza y amistad, pero unida al respeto. Estimular en Mercedes la caridad con los pobres. Respeto sobre la propiedad ajena. Acostumbrarla a guardar un secreto. Inspirarle sentimientos de indulgencia hacia todas las religiones. Dulzura con los criados, pobres y viejos. Que hable poco y lo preciso. Acostumbrarla a estar formal en la mesa. Amor al aseo y desprecio al lujo. Inspirarle amor por la Patria y por la Libertad.\n\nControversias\n\nMasoner\u00eda\n\nExisten dos teor\u00edas en torno a la supuesta filiaci\u00f3n mas\u00f3nica de San Mart\u00edn, que generaron pol\u00e9micas durante varios a\u00f1os. Mientras diversos historiadores afirman que en ning\u00fan momento ingres\u00f3 en una logia mas\u00f3nica regularmente constituida, hay otros que aseguran lo contrario. Entre los primeros, se argumenta que la totalidad de las logias con las que mantuvo contacto a lo largo de su vida, principalmente la Lautaro, no eran estrictamente mas\u00f3nicas, sino que habr\u00edan sido \u00fanicamente grupos revolucionarios que tomaron como base de su organizaci\u00f3n elementos y s\u00edmbolos mas\u00f3nicos que ser\u00edan funcionales a su car\u00e1cter de sociedad secreta.[105]\u200b Los documentos, no obstante, demuestran que se tratar\u00eda de una logia operativa, no en el sentido literalmente constructivo como es el caso de las cofrad\u00edas medievales, sino que ostentar\u00eda objetivos revolucionarios.\n\nPor su parte, el historiador Emilio J. Corbi\u00e8re se\u00f1ala que San Mart\u00edn dio sus primeros pasos en la masoner\u00eda inici\u00e1ndose en la Logia Integridad de C\u00e1diz y luego pas\u00f3 a formar parte de la Logia Caballeros Racionales N.\u00ba 3, donde el 6 de mayo de 1808[7]\u200b le fue otorgado el 3.\u00ba grado de la masoner\u00eda simb\u00f3lica, con lo que accedi\u00f3 al t\u00edtulo de \u00abmaestro mas\u00f3n\u00bb. Tras renunciar a su carrera militar en Espa\u00f1a, viaj\u00f3 a Inglaterra, donde se reuni\u00f3 con Carlos Mar\u00eda de Alvear, un reconocido miembro de la Logia Lautaro que trabajaba con la Logia Flor de los Americanos. En una de las tenidas (o reuniones) se decidi\u00f3 abatir columnas y regresar a suelo americano para llevar a cabo la campa\u00f1a que all\u00ed se habr\u00eda gestado. Mientras tanto, Sim\u00f3n Bol\u00edvar era iniciado por Francisco de Miranda. Al poco tiempo, San Mart\u00edn, Alvear y Jos\u00e9 Mat\u00edas Zapiola obten\u00edan el grado 5.\u00ba de la logia.[106]\u200b\n\nMonumento a San Mart\u00edn en su cruce de los Andes, en la plaza San Mart\u00edn de Lima (Per\u00fa).\n\nPoco despu\u00e9s de su llegada, en 1812, junto a sus hermanos masones, Alvear y Zapiola, fund\u00f3 un Tri\u00e1ngulo Mas\u00f3nico que constituir\u00eda la base de la futura Logia Lautaro. En ese entonces la Orden ya estaba implantada con la Logia Independencia, que funcionaba desde 1795, pues su llegada al R\u00edo de la Plata databa de finales del xviii, con una importante influencia de la masoner\u00eda espa\u00f1ola y no as\u00ed de la inglesa, como se crey\u00f3 en un momento. Con el mismo nombre, Independencia, se fund\u00f3 en 1810 una nueva logia, tambi\u00e9n conocida como Logia de San Juan, bajo las \u00f3rdenes del doctor Juli\u00e1n \u00c1lvarez, que colabor\u00f3 enormemente en los comienzos de la Lautaro.[107]\u200b\n\nSiguiendo la antigua tradici\u00f3n de adoptar nombres simb\u00f3licos o inici\u00e1ticos, San Mart\u00edn era conocido entre los lautarinos como Hermano Inaco.[108]\u200b\n\nEn una carta dirigida al general Guillermo Miller, respondiendo a preguntas concernientes a la Logia de Buenos Aires, San Mart\u00edn escribe:\n\n[ 108 ] \u200b No creo conveniente hable Ud. lo m\u00e1s m\u00ednimo de la logia de Buenos Aires. Estos son asuntos enteramente privados, y que aunque han tenido y tienen una gran influencia en los acontecimientos de la revoluci\u00f3n de aquella parte de Am\u00e9rica no podr\u00edan manifestarse sin faltar por mi parte a los m\u00e1s sagrados compromisos. A prop\u00f3sito de logias, s\u00e9 a no dudar que estas sociedades se han multiplicado en el Per\u00fa de un modo extraordinario. Esta es una guerra de zapa que dif\u00edcilmente se podr\u00e1 contener, y que har\u00e1 cambiar los planes m\u00e1s bien combinados.\n\nLa Logia de Buenos Aires, de acuerdo con las palabras del investigador y escritor mas\u00f3nico Albert Gallatin Mackey, estaba destinada a los Grados Superiores y determinaba las decisiones pol\u00edticas que se deb\u00edan implementar.[107]\u200b\n\nEl general Tom\u00e1s de Iriarte declar\u00f3 en sus memorias que tanto la Logia Lautaro como la Logia de Juli\u00e1n \u00c1lvarez eran mas\u00f3nicas. Sin embargo, Bartolom\u00e9 Mitre, mas\u00f3n grado 33, escribi\u00f3 en su \u00abHistoria de San Mart\u00edn y la Emancipaci\u00f3n Sudamericana\u00bb que la Logia Lautaro era una sociedad secreta de car\u00e1cter netamente pol\u00edtico, que no pertenec\u00eda a la masoner\u00eda.[109]\u200b\n\nEn 1825, en Bruselas, San Mart\u00edn recibi\u00f3 una medalla mas\u00f3nica con su efigie por parte de la Logia belga La Parfaite Amiti\u00e9 (La Perfecta Amistad), en reconocimiento a su labor desempe\u00f1ada en la revoluci\u00f3n americana. Esta medalla se suele utilizar para demostrar la pertenencia de San Mart\u00edn a la masoner\u00eda, cosa que no est\u00e1 probada documentalmente. En todo caso, todo parece indicar que, si bien es muy probable que San Mart\u00edn haya sido iniciado en Europa, su relaci\u00f3n con la masoner\u00eda se diluy\u00f3 con el paso de los a\u00f1os.[108]\u200b\n\nFiliaci\u00f3n pol\u00e9mica\n\nMonumento a Jos\u00e9 de San Mart\u00edn en la ciudad de La Rioja (Argentina)\n\nEn 2000, el escritor Jos\u00e9 Ignacio Garc\u00eda Hamilton en su libro Don Jos\u00e9: la vida de San Mart\u00edn expuso una versi\u00f3n controvertida acerca de un origen mestizo de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn.\n\nLa versi\u00f3n de mestizo se bas\u00f3 en otra del historiador argentino Hugo Chumbita, seg\u00fan la que el general ser\u00eda hijo del espa\u00f1ol Diego de Alvear (padre de Carlos Mar\u00eda de Alvear) y de una joven guaran\u00ed llamada Rosa Guar\u00fa. Seg\u00fan Chumbita, Alvear habr\u00eda entregado a Jos\u00e9 al matrimonio formado por Juan de San Mart\u00edn y Gregoria Matorras, quienes lo bautizaron d\u00e1ndole su apellido. Para estas afirmaciones Chumbita se bas\u00f3 en un libro de memorias de Mar\u00eda Joaquina de Alvear y S\u00e1enz de Quintanilla, hija de Carlos de Alvear, quien en sus escritos refiere el hecho como tradici\u00f3n familiar, declarando, literalmente: \u00abSoy sobrina carnal, por ser hijo natural de mi abuelo el se\u00f1or don Diego de Alvear Ponce de Le\u00f3n, habido en una ind\u00edgena correntina, del general Jos\u00e9 de San Mart\u00edn... que m\u00e1s tarde sell\u00f3 la libertad hispanoamericana...\u00bb.[110]\u200b\n\nJuan Bautista Alberdi, que trat\u00f3 personalmente con San Mart\u00edn en 1843, sostuvo que la frecuente descripci\u00f3n como \u00abindio\u00bb no se comparec\u00eda con su apariencia f\u00edsica.[111]\u200b\n\nEl tema ha sido declarado de inter\u00e9s por la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, seg\u00fan resoluci\u00f3n del 4 de octubre de 2006.[112]\u200b\n\nSu lugar en la construcci\u00f3n de la identidad nacional argentina\n\nLa figura de San Mart\u00edn ocupa un lugar central en la versi\u00f3n de la historia que ha circulado en las escuelas argentinas, a trav\u00e9s de las cuales se ha conformado la identidad de muchos de los ciudadanos de este Estado hispanoamericano. A San Mart\u00edn se lo ha considerado el \u00abPadre de la Patria\u00bb, fundamentalmente a partir de la obra de Bartolom\u00e9 Mitre, Historia de San Mart\u00edn y de la emancipaci\u00f3n americana, y de la de Ricardo Rojas, El santo de la espada.\n\nHistoriadores como Rodolfo Terragno o Luis Alberto Romero sostienen que ten\u00eda a lo sumo un ideal americanista y no una identidad argentina, ya que no pod\u00eda ser parte de algo que a\u00fan no exist\u00eda.[113]\u200b\n\nMonumento a San Mart\u00edn frente a la embajada argentina en La Paz, Bolivia.\n\nUna de las principales l\u00edneas f\u00e9rreas de la Argentina lleva su nombre. El Ferrocarril General San Mart\u00edn recorre el pa\u00eds desde la ciudad de Buenos Aires hasta las provincias de Mendoza y San Juan, en la zona de Cuyo, de la que fue gobernador.[114]\u200b\n\nEn la cultura popular\n\nMonumento a San Mart\u00edn en Boulogne-sur-Mer (Francia), donde muri\u00f3\n\nBusto de San Mart\u00edn en La Coru\u00f1a, Galicia, (Espa\u00f1a).\n\nLibros\n\nSi bien la bibliograf\u00eda dedicada a Jos\u00e9 de San Mart\u00edn es muy extensa, se pueden mencionar los siguientes libros:\n\nPel\u00edculas\n\nMonumento a Jos\u00e9 de San Mart\u00edn en Madrid.\n\nMonumento a Jos\u00e9 de San Mart\u00edn en Washington D. C.\n\nEntre las pel\u00edculas argentinas que han retratado en todo o en parte la figura de Jos\u00e9 de San Mart\u00edn se citan las siguientes:\n\nMientras, en pel\u00edculas chilenas se destacan los telefilmes de la serie H\u00e9roes, todos con Daniel Mu\u00f1oz actuando en el papel de San Mart\u00edn:\n\nO'Higgins, vivir para merecer su nombre , de Ricardo Larra\u00edn (2007).\n\n, de Ricardo Larra\u00edn (2007). Carrera, el pr\u00edncipe de los caminos , de Cristi\u00e1n Galaz (2007).\n\n, de Cristi\u00e1n Galaz (2007). Rodr\u00edguez, hijo de la rebeld\u00eda, de Cristi\u00e1n Galaz (2007).\n\nEn Per\u00fa no se han realizado pel\u00edculas incluyendo la figura de San Mart\u00edn, aunque su personaje ha sido incluido como uno de los protagonistas de la teleserie hist\u00f3rica El \u00daltimo Basti\u00f3n, que se inici\u00f3 en 2018.\n\nJuegos\n\nLa imagen de San Mart\u00edn forma parte de al menos tres cartas en el juego argentino de cartas intercambiables Gobierno & Prestigio, como 'Jos\u00e9 de San Mart\u00edn' (Expansi\u00f3n Inicial 2018), 'San Mart\u00edn, General en Jefe' (Expansi\u00f3n 'Era de los S\u00fabditos') y 'San Mart\u00edn, Pr\u00f3cer de Per\u00fa' (Expansi\u00f3n 'Complot de los S\u00fabditos').\n\nTambi\u00e9n forma parte del juego did\u00e1ctico Nabuko Generales y Conquistadores, un juego de mesa en el que aparece entre otros personajes de la historia universal, como Julio C\u00e9sar, Alejandro Magno, George Washington, y varios m\u00e1s. En 2008 se lo incluy\u00f3 en Civilization IV: Colonization, un videojuego de estrategia por turnos basado en la colonizaci\u00f3n del continente americano. En el juego Age of Empires III: The WarChiefs, aparece como un revolucionario de las Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata.[116]\u200b\n\nNumism\u00e1tica\n\nLa figura de San Mart\u00edn fue usada en diversos billetes de circulaci\u00f3n nacional en Argentina. El primer homenaje le fue dado en los pesos moneda nacional, en su emisi\u00f3n 1942-1969. All\u00ed aparece en los billetes de 5, 10, 50, 100, 500, 1000 y 5000 pesos, con el aspecto de la iconograf\u00eda habitual, y en los de 10 000 y otros de 500 con su aspecto en su vejez. El reverso de los billetes representaba hechos o sitios de la historia argentina, no todos relacionados con San Mart\u00edn. En los pesos Ley 18.188, San Mart\u00edn aparece solo en su vejez, en los billetes de 50, 100, 500, 1000, 5000, 10 000, 50 000, 100 000, 500 000 y 1 000 000 de pesos. Es, junto a Manuel Belgrano, el \u00fanico pr\u00f3cer argentino utilizado en la iconograf\u00eda de dicha moneda. Los australes apelaron a un conjunto de pr\u00f3ceres entre los que no se encontraba San Mart\u00edn, pero m\u00e1s adelante los billetes de 1 000, 10 000, 50 000 y 500 000 pesos ley fueron resellados para circular como australes, aunque al primero de ellos se le asign\u00f3 el valor de un austral. El peso convertible, a\u00fan vigente, incluye a San Mart\u00edn en los billetes de 5 pesos.\n\nTambi\u00e9n en monedas ha recibido frecuentes homenajes. En 1950, en conmemoraci\u00f3n del centenario de su fallecimiento, se emitieron monedas de 5, 10 y 20 centavos (peso moneda nacional) que inclu\u00edan la leyenda \u00abA\u00f1o del Libertador General San Mart\u00edn\u00bb y la imagen de su vejez. Desde 1951 hasta 1956 se siguieron acu\u00f1ando estas monedas, aunque reemplazando la leyenda por el a\u00f1o normal de acu\u00f1aci\u00f3n, y sum\u00e1ndose, adem\u00e1s, en 1952 la moneda correspondiente al valor de 50 centavos.[117]\u200b[118]\u200b[119]\u200b\n\nEn 1978, en el bicentenario de su nacimiento, se emitieron monedas con su imagen por el valor de 50 y 100 pesos (pesos Ley 18.188), que se siguieron acu\u00f1ando hasta 1981.[120]\u200b[121]\u200b[122]\u200b En el a\u00f1o 2000, a 150 a\u00f1os de su fallecimiento, se acu\u00f1\u00f3 una moneda conmemorativa de curso legal de 50 centavos y una moneda de oro destinada a coleccionistas de 5 pesos con el mismo motivo.[123]\u200b[124]\u200b[125]\u200b\n\nHimno a San Mart\u00edn\n\nHimno al Libertador General San Mart\u00edn\n\nM\u00fasica: Arturo Luzzatti.\n\nLetra: Segundo M. Argara\u00f1az.[126]\u200b\n\n\n\nd\u00e9 la mar el metal de su voz,\n\ny entre cielos y nieves eternas\n\nse alce el trono del Libertador. Yerga el Ande su cumbre m\u00e1s alta,d\u00e9 la mar el metal de su voz,y entre cielos y nieves eternasse alce el trono del Libertador. Suenen claras trompetas de gloria\n\ny levanten un himno triunfal,\n\nque la luz de la Historia agiganta\n\nla figura del Gran Capit\u00e1n. De las tierras del Plata a Mendoza,\n\nde Santiago a la Lima gentil,\n\nfue sembrando en la ruta laureles\n\na su paso triunfal San Mart\u00edn. San Mart\u00edn, el se\u00f1or en la guerra,\n\npor secreto designio de Dios,\n\ngrande fue cuando el Sol lo alumbraba,\n\ny m\u00e1s grande en la puesta del Sol. \u00a1Padre augusto del pueblo argentino,\n\nh\u00e9roe magno de la libertad!\n\nA su sombra la Patria se agranda\n\nen virtud, en trabajo y en paz. \u00a1San Mart\u00edn! \u00a1San Mart\u00edn! Que tu nombre,\n\nhonra y prez de los pueblos del Sur,\n\nasegure por siempre los rumbos\n\nde la Patria que alumbra tu luz. \u00a1San Mart\u00edn! \u00a1San Mart\u00edn! Que tu nombre,honra y prez de los pueblos del Sur,asegure por siempre los rumbosde la Patria que alumbra tu luz.\n\nV\u00e9ase tambi\u00e9n\n\nNotas\n\n\u2191 Esta divisi\u00f3n entre arist\u00f3cratas y liberales es muy relativa; los jefes de ambos partidos eran de clase alta, y las posiciones que adoptaban sus seguidores no ten\u00edan una exacta correlaci\u00f3n con las divisiones ideol\u00f3gicas de esa \u00e9poca ni con las actuales. \u2191\n\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n leer art\u00edculo No existen documentos o partes oficiales que especifiquen concretamente el aporte de patriotas chilenos en los 3778 soldados de tropa del ej\u00e9rcito argentino. El \u00fanico documento oficial relacionado existente es el parte oficial del pol\u00edtico y militar chileno Jos\u00e9 Miguel Carrera , fechado el 22 de octubre de 1814. \u00c9l totaliz\u00f3 en 708 a los soldados chilenos que emigraron a Mendoza despu\u00e9s de la batalla de Rancagua ; tambi\u00e9n se conoce que \u2015por diferencias entre San Mart\u00edn y Carrera\u2015, solo una fracci\u00f3n de los emigrados se uni\u00f3 al ej\u00e9rcito de los Andes.Para m\u00e1s informaci\u00f3n leer art\u00edculo emigraci\u00f3n chilena como consecuencia de la Batalla de Rancagua \u2191 M\u00e1s tarde, Monteagudo ser\u00eda tambi\u00e9n acusado de haber ordenado asesinar a Manuel Javier Rodr\u00edguez Erdo\u00edza \u2191 La ca\u00edda del gobierno central signific\u00f3 la desaparici\u00f3n de un gobierno \u00fanico para toda la Argentina, por lo menos hasta 1852. \u2191 Estanislao L\u00f3pez, caudillo de Santa Fe, le escribi\u00f3 ofreci\u00e9ndole llevarlo con sus tropas hasta el centro de la ciudad de Buenos Aires si no le permitieran ir all\u00ed (Leoncio Gianello: Historia de Santa Fe. Buenos Aires: Plus Ultra, 1986). \u2191 Se refer\u00eda al bloqueo al que fue sometida la Argentina desde 1845 hasta 1849 por los Gobiernos de Gran Breta\u00f1a y Francia (Antonio E. Castello: \u00abEl gran bloqueo\u00bb, en revista Todo es Historia, N.\u00ba 182). \u2191 No es una obra dedicada exclusivamente a las campa\u00f1as de San Mart\u00edn, pero dedica muchas p\u00e1ginas a las batallas en que participaron San Mart\u00edn y sus subordinados. \u2191 Tampoco se dedica exclusivamente a analizar las campa\u00f1as de San Mart\u00edn, pero lo hace en profundidad con una visi\u00f3n actual.\n\nReferencias\n\nBibliograf\u00eda\n\nMonumento ecuestre dedicado a San Mart\u00edn en Bogot\u00e1.\n\nGeneral\n\nSecci\u00f3n Sus restos\n\nSecci\u00f3n Filiaci\u00f3n pol\u00e9mica\n\nChumbita, Hugo (2004): Hijos del pa\u00eds: San Mart\u00edn, Yrigoyen y Per\u00f3n . Buenos Aires: Emec\u00e9. ISBN 978-950-07-1801-1.\n\n(2004): . Buenos Aires: Emec\u00e9. ISBN 978-950-07-1801-1. Garc\u00eda Hamilton, Jos\u00e9 Ignacio (2000): Don Jos\u00e9, la vida de San Mart\u00edn . Buenos Aires: Sudamericana, d\u00e9cima edici\u00f3n, 2000. ISBN 978-950-07-1801-1.\n\n(2000): . Buenos Aires: Sudamericana, d\u00e9cima edici\u00f3n, 2000. ISBN 978-950-07-1801-1. Paredes M., Jorge G. San Mart\u00edn. En torno a sus or\u00edgenes, en Raz\u00f3n y palabra.\n\nSecci\u00f3n Numism\u00e1tica\n\nCunietti Ferrando , Arnaldo. J. (1987). Banco Roberets, ed. Historia de la moneda met\u00e1lica argentina . Buenos Aires.\n\nGancedo , Rub\u00e9n Horacio (2005). Cat\u00e1logo de monedas de la Rep\u00fablica Argentina de 1881 a 2004 . Buenos Aires: El Fort\u00edn. ISBN 987-95486-0-4 . (2005).. Buenos Aires: El Fort\u00edn.\n\nJanson , H\u00e9ctor Carlos (2004). H\u00e9ctor Carlos Janson, ed. Amonedaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina 1881-2004. Buenos Aires."
    },
    {
        "title": "Wikipedia, la enciclopedia libre",
        "text": "Los t\u00e9rminos enfermedad mental, trastorno mental y trastorno de la salud mental y otros sin\u00f3nimos se aplican a una amplia variedad de problemas, cada uno de ellos con caracter\u00edsticas distintas. En l\u00edneas generales, se manifiestan como alteraciones en los procesos del razonamiento, el comportamiento, la facultad de reconocer la realidad, las emociones o la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s, consideradas como anormales con respecto al grupo social de referencia del cual proviene la persona. No tienen una \u00fanica causa, sino que son el resultado de una compleja interacci\u00f3n entre factores biol\u00f3gicos, sociales y psicol\u00f3gicos. Con frecuencia se puede identificar y tratar una causa org\u00e1nica subyacente.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b[6]\u200b[7]\u200b[8]\u200b[9]\u200b[10]\u200b[11]\u200b[12]\u200b[13]\u200b[14]\u200b\n\nLas evaluaciones del paciente son realizadas por profesionales de psiquiatr\u00eda o psicolog\u00eda, utilizando diversos m\u00e9todos, como pruebas psicom\u00e9tricas, pero a menudo dependen de la observaci\u00f3n y la entrevista personal. Los tratamientos tradicionales han sido la psicoterapia y los psicof\u00e1rmacos siendo a\u00f1adidos, desde los procesos de reforma psiqui\u00e1trica de los a\u00f1os 1970 y 1980, enfoques m\u00e1s integrales y afines con la perspectiva biopsicosocial. Estos tratamientos incluyen el trabajo de intervenci\u00f3n social, los grupos de ayuda o apoyo mutuo (con o sin facilitaci\u00f3n de profesionales del \u00e1mbito psicosocial de la psicolog\u00eda, la educaci\u00f3n o el trabajo social), autoayuda o cambios en el estilo de vida.[15]\u200b[16]\u200b En los a\u00f1os 1990 se comenz\u00f3 a implantar el llamado modelo de recuperaci\u00f3n en numerosos pa\u00edses, sobre todo de \u00e1mbito anglosaj\u00f3n y en especial en Reino Unido y EE. UU.\n\nLas evidencias cient\u00edficas desde la psiquiatr\u00eda nutricional confirman que la alimentaci\u00f3n es un factor de riesgo para el desarrollo de trastornos mentales, en todas las edades y pa\u00edses.[15]\u200b[16]\u200b[17]\u200b[18]\u200b Asimismo, se ha demostrado que tanto el estr\u00e9s como los problemas psicol\u00f3gicos o psiqui\u00e1tricos provocan malos h\u00e1bitos alimenticios afectando a la calidad de la nutrici\u00f3n y causando diversos trastornos de salud general y empeorando la salud mental, entrando en un proceso de retroalimentaci\u00f3n.[19]\u200b\n\nLos trastornos mentales m\u00e1s comunes incluyen la depresi\u00f3n (que afecta a unos 300 millones de personas en el mundo), el trastorno bipolar (unos 60 millones), la demencia (unos 50 millones), la esquizofrenia y otras psicosis (unos 23 millones) y los trastornos del desarrollo, incluido el autismo.[15]\u200b\n\nEl estigma social y el mentalismo (o cuerdismo) son formas de discriminaci\u00f3n cada vez m\u00e1s consideradas como factores que aumentan el sufrimiento ps\u00edquico y el grado de discapacidad asociados a los trastornos mentales. Desde la intervenci\u00f3n social (trabajo y educaci\u00f3n social, terapia ocupacional, salud comunitaria, etc) y los movimientos sociales del colectivo de personas afectadas intentan aumentar la comprensi\u00f3n de estos factores para evitar la exclusi\u00f3n social y las dificultades que supone para los procesos de recuperaci\u00f3n.\n\nTerminolog\u00eda [ editar ]\n\nDependiendo del concepto de enfermedad que se utilice, algunos autores consideran adecuado utilizar en el campo de la salud mental el t\u00e9rmino trastorno mental (que es el que utilizan los dos sistemas clasificatorios de la psicopatolog\u00eda m\u00e1s importantes en la actualidad: la CIE-10 de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el DSM-V-TR de la Asociaci\u00f3n Estadounidense de Psiquiatr\u00eda), sobre todo en aquellos casos en los que la etiolog\u00eda biol\u00f3gica no est\u00e1 claramente demostrada.[20]\u200b[21]\u200b Adem\u00e1s, el t\u00e9rmino enfermedad mental est\u00e1 asociado a estigmatizaci\u00f3n social y cuerdismo. Por estas razones, el t\u00e9rmino est\u00e1 en desuso y se usan m\u00e1s trastorno mental o psicopatolog\u00eda. Sin embargo, el t\u00e9rmino trastorno mental tambi\u00e9n ha sido objeto de controversia y cr\u00edtica junto al propio sistema diagn\u00f3stico.\n\nEn su Diccionario de Psicopatolog\u00eda Fant\u00e1stica, Jos\u00e9 Retik crea entidades psicopatol\u00f3gicas fant\u00e1sticas inventando sus propias patolog\u00edas.[22]\u200b No fue el primero en realizar este ejercicio. En 1995, al psiquiatra Ivan Goldberg, afincado en Nueva York, se le ocurri\u00f3 gastar una broma. Hab\u00eda le\u00eddo la cuarta edici\u00f3n del Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de trastornos mentales (DSM, en ingl\u00e9s), la llamada Biblia de la psiquiatr\u00eda moderna, y decidi\u00f3 animarse con una parodia. Esta fue tomada en serio y acab\u00f3 convertida en un trastorno llamado \"desorden de adicci\u00f3n a Internet\" (IAD, en ingl\u00e9s).[23]\u200b La invenci\u00f3n de trastornos mentales ha sido una broma recurrente canalizadora de cr\u00edtica que ha dado lugar a textos como la \"Proposici\u00f3n para clasificar la felicidad como un trastorno psiqui\u00e1trico\"[24]\u200b del psic\u00f3logo cl\u00ednico Richard P. Bentall o a la \"Etiolog\u00eda y tratamiento de la ni\u00f1ez\"[25]\u200b del psiquiatra Jordan W. Smoller en la publicaci\u00f3n sat\u00edrica y humor\u00edstica Journal of Polymorphous Perversity (Revista de la Perversidad Polimorfa).\n\nHistoria [ editar ]\n\nEn la antig\u00fcedad, se relacionaba los trastornos mentales con causas sobrenaturales. Las culturas m\u00e1s primitivas los atribu\u00edan a posesiones demon\u00edacas o fuerzas naturales y las culturas m\u00e1s complejas a los dioses.[26]\u200b Estos pensamientos primitivos dieron lugar a la pr\u00e1ctica de trepanaciones craneanas con el objetivo de \"dejar salir a los demonios que provocaban las enfermedades mentales\" y sobre las que existen evidencias que datan desde hace m\u00e1s de 5000 a\u00f1os, a torturas o al confinamiento de los enfermos.[26]\u200b\n\nEn el siglo XIX, los manicomios eran como c\u00e1rceles, pues solo se disfrazaba la tortura como una curaci\u00f3n, uno de los tantos casos fue en el hospital psiqui\u00e1trico Charenton en Par\u00eds, donde aplicaban como tratamiento, mantenerlos atados, sumergirlos en agua fr\u00eda o golpearlos. Todo esto para apartar las ideas e ilusiones que estas personas pudieran albergar.\n\nEn 1949, Antonio Egas Moniz recibi\u00f3 el premio Nobel en Medicina por \"por su descubrimiento del valor terap\u00e9utico de la lobotom\u00eda en determinadas psicosis\",[27]\u200b t\u00e9cnica que consiste en retirar total o parcialmente un fragmento del cerebro en la parte frontal. Walter Freeman, m\u00e9dico estadounidense, fue el pionero de las lobotom\u00edas transorbitales, t\u00e9cnica que realiz\u00f3 profusamente y se vio envuelta en una gran pol\u00e9mica, hasta su \u00faltima intervenci\u00f3n en 1967.\n\nParalelamente, en 1964 se llev\u00f3 a cabo el proyecto MK-ULTRA, que buscaba controlar la mente y as\u00ed borrar la memoria existente y reconstruir el pensamiento, algunos de los experimentos realizados eran la radiaci\u00f3n, uso de psicotr\u00f3picos, inyecci\u00f3n simult\u00e1nea de barbit\u00faricos y anfetaminas, y descargas el\u00e9ctricas al cerebro. El \u00fanico resultado de este experimento fue dejar a las personas involucradas con da\u00f1o cerebral.[28]\u200b\n\nEtiolog\u00eda [ editar ]\n\nLa prevalencia de enfermedades mentales es mayor en pa\u00edses con mayor desigualdad econ\u00f3mica.\n\nOrden de co-heredabilidad existente entre los diferentes pares de trastornos. [ 29 ] \u200b\n\nEsquema que representa los dos principales pares de trastornos que muestran mayor correlaci\u00f3n gen\u00e9tica. [ 29 ] \u200b\n\nNo se conoce la causa exacta de los trastornos mentales, si bien todo parece indicar que se trata del resultado de una compleja interacci\u00f3n entre diversos factores biol\u00f3gicos, sociales y psicol\u00f3gicos.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b[6]\u200b[7]\u200b Las puntuaciones altas en neuroticismo son predictivos para el desarrollo de todos los trastornos mentales comunes.[30]\u200b\n\nAl menos una parte de los casos de ciertos trastornos psiqui\u00e1tricos son secundarios a una causa org\u00e1nica, cuyo tratamiento puede ayudar a la mejor\u00eda de los s\u00edntomas o incluso a la recuperaci\u00f3n funcional parcial o total.[4]\u200b[7]\u200b[8]\u200b[9]\u200b[10]\u200b[11]\u200b[12]\u200b[13]\u200b[14]\u200b Las personas sometidas a situaciones de estr\u00e9s, tensi\u00f3n emocional o problemas psicol\u00f3gicos o psiqui\u00e1tricos descuidan su alimentaci\u00f3n y adoptan h\u00e1bitos alimenticios perjudiciales. Esta mala alimentaci\u00f3n conlleva una mala nutrici\u00f3n que causa diversos trastornos de salud general y afecta tambi\u00e9n a la salud mental, retroalimentando el proceso.\n\nLa mala salud f\u00edsica es un factor particularmente importante que predice una mala salud mental. Los trastornos de la salud mental est\u00e1n claramente relacionados con las denominadas \"enfermedades de la civilizaci\u00f3n\" y presentan diferencias por sexos,[31]\u200b compartiendo multitud de v\u00edas fisiopatol\u00f3gicas, incluidas las alteraciones del sistema inmunitario y el estr\u00e9s oxidativo. En cualquier especialidad m\u00e9dica, desde cardiolog\u00eda y dermatolog\u00eda hasta gastroenterolog\u00eda y reumatolog\u00eda, la salud mental es una variable de importancia. Sin embargo, las investigaciones recientes concluyen que la nutrici\u00f3n no solo afecta directamente las condiciones tratadas en diversas disciplinas m\u00e9dicas, sino que tambi\u00e9n tiene el potencial de influir (mejorando o empeorando) en los trastornos mentales.[19]\u200b\n\nExisten pruebas que confirman la implicaci\u00f3n de factores gen\u00e9ticos en ciertos trastornos psiqui\u00e1tricos. Concretamente, se han identificado 134 genes (206 variantes) que se asocian con un mayor riesgo de desarrollar trastorno depresivo mayor, trastornos de ansiedad, esquizofrenia, trastorno bipolar y trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad. Los avances m\u00e1s significativos se han producido en el estudio de la esquizofrenia, con 50 genes identificados. En contraposici\u00f3n, solo se han encontrado 3 genes implicados en los trastornos de ansiedad.[32]\u200b\n\nClasificaci\u00f3n [ editar ]\n\nArt\u00edculo principal: Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales\n\nAun cuando cl\u00e1sicamente se han dividido los trastornos mentales en Trastornos Org\u00e1nicos y Trastornos Funcionales, haciendo referencia al grado de g\u00e9nesis fisiol\u00f3gica o ps\u00edquica que determine al padecimiento, la cl\u00ednica demuestra que ambas esferas no son independientes entre s\u00ed y que en la patolog\u00eda, como en el resto del desempe\u00f1o ps\u00edquico \"normal\", ambos factores interact\u00faan y se correlacionan para generar el amplio espectro del comportamiento humano tal como lo conocemos.[3]\u200b De hecho, alteraciones biol\u00f3gicas alteran la psique, al igual que alteraciones psicol\u00f3gicas alteran o modifican la biolog\u00eda.[5]\u200b[6]\u200b[7]\u200b\n\nSeg\u00fan el DSM-IV-TR, los trastornos son una clasificaci\u00f3n por categor\u00edas no excluyente, basada en criterios con rasgos definitorios. Admiten que no existe una definici\u00f3n que especifique adecuadamente los l\u00edmites del concepto, careciendo de una definici\u00f3n operacional consistente que englobe todas las posibilidades. Un trastorno es un patr\u00f3n comportamental o psicol\u00f3gico de significaci\u00f3n cl\u00ednica que, cualquiera que sea su causa, es una manifestaci\u00f3n individual de una disfunci\u00f3n comportamental, psicol\u00f3gica o biol\u00f3gica. Esta manifestaci\u00f3n es considerada s\u00edntoma cuando aparece asociada a un malestar (por ejemplo, dolor), a una discapacidad (por ejemplo, deterioro en un \u00e1rea de funcionamiento) o a un riesgo significativamente aumentado de morir o de sufrir dolor, discapacidad o p\u00e9rdida de libertad.\n\nOtros modelos plantean que el trastorno mental grave no es algo definible dentro de alguna categor\u00eda diagn\u00f3stica sino un desplazamiento dentro de un continuo entre neurosis y psicosis. Esta postura es la que defiende, por ejemplo, el psiquiatra e investigador Jim Van Os.[33]\u200b[34]\u200b[35]\u200b Tambi\u00e9n se ha planteado que la aplicaci\u00f3n de un modelo diagn\u00f3stico de tipo biom\u00e9dico es demasiado reduccionista y provoca m\u00e1s problemas m\u00e1s que ayuda en el an\u00e1lisis y tratamiento de unos trastornos que tienen ra\u00edces y necesidades bio-psicosociales. Frente al modelo diagn\u00f3stico de origen biom\u00e9dico se ha propuesto por parte de la Division of Clinical Psychology (Divisi\u00f3n de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica) de la British Psychological Society (Asociaci\u00f3n Brit\u00e1nica de Psicolog\u00eda) el Marco de Poder, Amenaza y Significado (Marco PAS).[36]\u200b[37]\u200b[38]\u200b\n\nUna concepci\u00f3n err\u00f3nea muy frecuente es pensar que la clasificaci\u00f3n de los trastornos mentales clasifica a las personas; lo que realmente hace es clasificar los trastornos de las personas que los padecen. Este sesgo relacionado con la teor\u00eda del etiquetado es uno de los factores que reciben m\u00e1s cr\u00edticas desde la perspectiva psicosocial del tratamiento de los trastornos mentales en general y pero que afecta sobre todo a los graves (esquizofrenia, trastorno bipolar, etc). El concepto que suele utilizarse para este problema es el llamado estigma social de los trastornos mentales pero desde las organizaciones de personas afectadas se habla de cuerdismo o mentalismo ya que se considera que el concepto de estigma social no se\u00f1ala las discriminaciones que se dan dentro de las propias instituciones sanitarias, sociales o jur\u00eddicas encargadas de su atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y cuidado. Las implicaciones de un diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico pueden tener graves repercusiones sobre la persona y su entorno familiar y comunitario, dificultando de forma seria el proceso de inclusi\u00f3n social y recuperaci\u00f3n de su trastorno o incluso agravando la situaci\u00f3n.[39]\u200b[40]\u200b[41]\u200b[42]\u200b[43]\u200b[44]\u200b\n\nExisten numerosas categor\u00edas de trastornos mentales, con mayor o menor gravedad tanto en la vivencia subjetiva del individuo como en su repercusi\u00f3n dentro del funcionamiento social, as\u00ed se hace alusi\u00f3n a otra clasificaci\u00f3n cl\u00e1sica: Trastornos Neur\u00f3ticos y Trastornos Psic\u00f3ticos.\n\nLas neurosis afectan en mayor grado a la percepci\u00f3n del sujeto sobre s\u00ed mismo, y a su nivel de agrado, de plenitud y de integraci\u00f3n del yo, as\u00ed como a sus relaciones con el entorno social y familiar m\u00e1s cercano; sin embargo, no presentan los s\u00edntomas usuales de desconexi\u00f3n con la realidad y amplio alejamiento de la vida social, pueden desempe\u00f1arse laboral y acad\u00e9micamente, y seg\u00fan Freud y las escuelas psicoanal\u00edticas este estado es la condici\u00f3n natural de la vida ps\u00edquica.\n\nLas psicosis, abarcan la manifestaci\u00f3n m\u00e1s claramente asociada con la enfermedad mental, sus s\u00edntomas cl\u00e1sicos incluyen las alucinaciones, delirios y grave alteraci\u00f3n afectiva y relacional, estos trastornos suelen tener un factor org\u00e1nico bastante pronunciado como los Trastornos Depresivos y Bipolares, aunque las esquizofrenias son claramente las de mayor repercusi\u00f3n personal, social y familiar dado su car\u00e1cter cr\u00f3nico y degenerativo caracterizado por los elementos propios de todos los trastornos psic\u00f3ticos a los cuales se a\u00f1aden la desconexi\u00f3n con la realidad y aplanamiento afectivo.\n\nDiagn\u00f3stico diferencial [ editar ]\n\nEl primer paso ante un paciente con s\u00edntomas relacionados con un posible trastorno mental es realizar una completa evaluaci\u00f3n cl\u00ednica, para excluir o confirmar la presencia de una causa org\u00e1nica subyacente o asociada. Existe un amplio abanico de trastornos org\u00e1nicos que cursan con s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos o que pueden simular un trastorno mental. Su identificaci\u00f3n puede llegar a resultar compleja y no siempre se realiza una adecuada evaluaci\u00f3n del paciente.[7]\u200b[8]\u200b[13]\u200b[12]\u200b[9]\u200b En ocasiones, los s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos se desarrollan antes de la aparici\u00f3n de otros s\u00edntomas o signos m\u00e1s caracter\u00edsticos de la enfermedad, como ocurre en ciertos trastornos metab\u00f3licos,[13]\u200b[12]\u200b[9]\u200b e incluso pueden ser las \u00fanicas manifestaciones de la enfermedad en ausencia de cualquier otro s\u00edntoma, como ocurre en algunos casos de enfermedad cel\u00edaca o de sensibilidad al gluten no cel\u00edaca,[8]\u200b por lo que con frecuencia no se consigue un diagn\u00f3stico correcto o este se demora durante a\u00f1os.[8]\u200b[13]\u200b[12]\u200b\n\nAlgunos de los trastornos que cursan frecuentemente con s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos o pueden confundirse con una enfermedad mental incluyen:\n\nTratamiento [ editar ]\n\nEl primer paso en la atenci\u00f3n habitual parte de la atenci\u00f3n sanitaria. Consiste en realizar una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente, para intentar identificar y tratar un posible trastorno org\u00e1nico asociado que cause o potencie la sintomatolog\u00eda psiqui\u00e1trica, lo que puede conseguir la completa recuperaci\u00f3n del paciente o un considerable alivio de sus s\u00edntomas.[4]\u200b[6]\u200b[7]\u200b[8]\u200b[9]\u200b[10]\u200b[11]\u200b[12]\u200b[13]\u200b[14]\u200b\n\nEl siguiente paso utiliza un enfoque integrador y multidisciplinar, en el que participan psiquiatr\u00eda, psicolog\u00eda, educaci\u00f3n social, enfermer\u00eda psiqui\u00e1trica, trabajo social, terapia ocupacional y otras intervenciones. Cada tratamiento integra, dependiendo del caso, la administraci\u00f3n de psicof\u00e1rmacos como m\u00e9todos paliativos de los s\u00edntomas m\u00e1s pronunciados, as\u00ed como un proceso de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica para atender los or\u00edgenes y manifestaciones del trastorno y generar, de esta manera, un estado de bienestar m\u00e1s s\u00f3lido, efectivo y permanente en las personas que sufren un trastorno mental.[cita requerida]\n\nEn pa\u00edses de la OCDE, la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar que depende de beneficios por discapacidades y enfermedades ha tendido a aumentar, lo que ha repercutido negativamente en las personas afectadas, sus familias, sus empleadores y la sociedad en general.[cita requerida] La gesti\u00f3n laboral de discapacidades (WPDM, por sus siglas en ingl\u00e9s) es un enfoque integral y cohesivo, que ofrece una amplia variedad de pr\u00e1cticas para los empleados que se lesionan o enferman. Estos programas t\u00edpicamente comprenden m\u00faltiples componentes, tales como el contacto temprano, educaci\u00f3n del personal y actividades de rehabilitaci\u00f3n laboral.[cita requerida]\n\nUna revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de 13 estudios, ocho realizados en Estados Unidos y cinco en Canad\u00e1, evalu\u00f3 la efectividad de los programas laborales de gesti\u00f3n de discapacidades para fomentar el regreso al trabajo, sin embargo, no encontr\u00f3 evidencia adecuada para realizar una s\u00edntesis cuantitativa de los resultados, por lo que no fue posible llegar a una conclusi\u00f3n general acerca de la efectividad de estos programas. Tampoco se pudo determinar si son algunos componentes espec\u00edficos de un programa o si es el conjunto de estos componentes los que est\u00e1n impulsando la efectividad. Se requieren investigaciones rigurosas adicionales, que garanticen un enfoque m\u00e1s amplio.[45]\u200b\n\nSituaci\u00f3n jur\u00eddica [ editar ]\n\nV\u00e9ase tambi\u00e9n [ editar ]"
    },
    {
        "title": "Wikipedia, la enciclopedia libre",
        "text": "\u00abMedieval\u00bb redirige aqu\u00ed. Para otras acepciones, v\u00e9ase Medieval (desambiguaci\u00f3n)\n\nSanta Sof\u00eda de Constantinopla (532-537). El Imperio bizantino fue la \u00fanica instituci\u00f3n pol\u00edtica (aparte del papado) que mantuvo su existencia por la totalidad del periodo medieval.\n\nLa ciudad medieval francesa de Carcasona. Ciudades amuralladas, puentes bien guarnecidos y castillos son parte de la imagen b\u00e9lica de la Edad Media. El aspecto actual es fruto de una recreaci\u00f3n historicista del siglo XIX , cuando las murallas ya no eran funcionales, y la mayor parte de las ciudades europeas las derribaba. El deseo de recuperarlas es una muestra de medievalismo.\n\nErmita del Cristo de la Luz en Toledo, anteriormente mezquita. La convivencia entre civilizaciones altern\u00f3 entre el enfrentamiento y la tolerancia, el aislamiento y la influencia mutua.\n\nLa Edad Media o el Medievo es el per\u00edodo hist\u00f3rico de la civilizaci\u00f3n occidental comprendido entre los siglos v y xv. Convencionalmente, su inicio se sit\u00faa en el a\u00f1o 476 con la ca\u00edda del Imperio romano de Occidente y su fin en 1492 con el descubrimiento de Am\u00e9rica,[1]\u200b o en 1453 con la ca\u00edda de Constantinopla, fecha que tiene la singularidad de coincidir con la invenci\u00f3n de la imprenta \u2014publicaci\u00f3n de la Biblia de Gutenberg\u2014 y con el fin de la guerra de los Cien A\u00f1os. Con esto dicho, considerando la ca\u00edda del Imperio romano de Occidente hasta el descubrimiento de Am\u00e9rica, la Edad Media abarc\u00f3 un periodo de 1016 a\u00f1os.\n\nAl d\u00eda de hoy, los historiadores del per\u00edodo prefieren matizar esta ruptura entre Edad Antigua y Edad Media de manera que entre los siglos iii y viii se suele hablar de Antig\u00fcedad Tard\u00eda, que habr\u00eda sido una gran etapa de transici\u00f3n en todos los \u00e1mbitos: en lo econ\u00f3mico, para la sustituci\u00f3n del modo de producci\u00f3n esclavista por el modo de producci\u00f3n feudal; en lo social, para la desaparici\u00f3n del concepto de ciudadan\u00eda romana y la definici\u00f3n de los estamentos medievales, en lo pol\u00edtico para la descomposici\u00f3n de las estructuras centralizadas del Imperio romano que dio paso a una dispersi\u00f3n del poder; y en lo ideol\u00f3gico y cultural para la absorci\u00f3n y sustituci\u00f3n de la cultura cl\u00e1sica por las teoc\u00e9ntricas culturas cristiana o isl\u00e1mica (cada una en su espacio).[2]\u200b\n\nSuele dividirse en dos grandes per\u00edodos: Temprana o Alta Edad Media (ss. v-x, sin una clara diferenciaci\u00f3n con la Antig\u00fcedad Tard\u00eda); y Baja Edad Media (ss. xi-xv), que a su vez puede dividirse en un periodo de plenitud, la Plena Edad Media (ss. xi-xiii), y los dos \u00faltimos siglos que presenciaron la crisis del siglo xiv.\n\nAunque hay algunos ejemplos de utilizaci\u00f3n previa,[Nota 1]\u200b el concepto de Edad Media naci\u00f3 como la segunda edad de la divisi\u00f3n tradicional del tiempo hist\u00f3rico debida a Crist\u00f3bal Cellarius (Historia Medii Aevi a temporibus Constantini Magni ad Constaninopolim a Turcis captam deducta, Jena, 1688)[3]\u200b quien la consideraba un tiempo intermedio, sin apenas valor por s\u00ed mismo, entre la Edad Antigua identificada con el arte y la cultura de la civilizaci\u00f3n grecorromana de la Antig\u00fcedad cl\u00e1sica y la renovaci\u00f3n cultural de la Edad Moderna \u2014en la que \u00e9l se sit\u00faa\u2014 que comienza con el Renacimiento y el Humanismo. La popularizaci\u00f3n de este esquema ha perpetuado un preconcepto err\u00f3neo: el de considerar a la Edad Media como una \u00e9poca oscura, sumida en el retroceso intelectual y cultural, y un aletargamiento social y econ\u00f3mico secular (que a su vez se asocia con el feudalismo en sus rasgos m\u00e1s oscurantistas, tal como se defini\u00f3 por los revolucionarios que combatieron el Antiguo R\u00e9gimen). Ser\u00eda un periodo dominado por el aislamiento, la ignorancia, la teocracia, la superstici\u00f3n y el miedo milenarista alimentado por la inseguridad end\u00e9mica, la violencia y la brutalidad de guerras e invasiones constantes y epidemias apocal\u00edpticas.[Nota 2]\u200b\n\nSin embargo, en este largo per\u00edodo de mil a\u00f1os hubo todo tipo de hechos y procesos muy diferentes entre s\u00ed, diferenciados temporal y geogr\u00e1ficamente, respondiendo tanto a influencias mutuas con otras civilizaciones y espacios como a din\u00e1micas internas. Muchos de ellos tuvieron una gran proyecci\u00f3n hacia el futuro, entre otros los que sentaron las bases del desarrollo de la posterior expansi\u00f3n europea, y el desarrollo de los agentes sociales que desarrollaron una sociedad estamental de base predominantemente rural pero que presenci\u00f3 el nacimiento de una incipiente vida urbana y una burgues\u00eda que con el tiempo desarrollar\u00e1n el capitalismo.[4]\u200b Lejos de ser una \u00e9poca inmovilista, la Edad Media, que hab\u00eda comenzado con migraciones de pueblos enteros, y continuado con grandes procesos repobladores (Repoblaci\u00f3n en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, Ostsiedlung en Europa Oriental) vio c\u00f3mo en sus \u00faltimos siglos los antiguos caminos (muchos de ellos v\u00edas romanas deca\u00eddas) se reparaban y modernizaban con airosos puentes, y se llenaban de toda clase de viajeros (guerreros, peregrinos, mercaderes, estudiantes, goliardos, etc.) encarnando la met\u00e1fora espiritual de la vida como un viaje (homo viator).[5]\u200b\n\nTambi\u00e9n surgieron en la Edad Media formas pol\u00edticas nuevas, que van desde el califato isl\u00e1mico a los poderes universales de la cristiandad latina (Pontificado e Imperio) o el Imperio bizantino y los reinos eslavos integrados en la cristiandad oriental (aculturaci\u00f3n y evangelizaci\u00f3n de Cirilo y Metodio); y en menor escala, todo tipo de ciudades estado, desde las peque\u00f1as ciudades episcopales alemanas hasta rep\u00fablicas que mantuvieron imperios mar\u00edtimos como Venecia; dejando en la mitad de la escala a la que tuvo mayor proyecci\u00f3n futura: las monarqu\u00edas feudales, que transformadas en monarqu\u00edas autoritarias prefiguran el estado moderno.\n\nDe hecho, todos los conceptos asociados a lo que se ha venido en llamar modernidad aparecen en la Edad Media, en sus aspectos intelectuales con la misma crisis de la escol\u00e1stica.[6]\u200b Ninguno de ellos ser\u00eda entendible sin el propio feudalismo, se entienda este como modo de producci\u00f3n (basado en las relaciones sociales de producci\u00f3n en torno a la tierra del feudo) o como sistema pol\u00edtico (basado en las relaciones personales de poder en torno a la instituci\u00f3n del vasallaje), seg\u00fan las distintas interpretaciones historiogr\u00e1ficas.[Nota 3]\u200b\n\nEl choque de civilizaciones entre cristianismo e islamismo, manifestado en la ruptura de la unidad del Mediterr\u00e1neo (hito fundamental de la \u00e9poca, seg\u00fan Henri Pirenne, en su cl\u00e1sico Mahoma y Carlomagno[7]\u200b), la Reconquista espa\u00f1ola y las Cruzadas; tuvo tambi\u00e9n su parte de f\u00e9rtil intercambio cultural (escuela de Traductores de Toledo, Escuela M\u00e9dica Salernitana) que ampli\u00f3 los horizontes intelectuales de Europa, hasta entonces limitada a los restos de la cultura cl\u00e1sica salvados por el monacato altomedieval y adaptados al cristianismo.\n\n[ 8 ] \u200b La Edad Media realiz\u00f3 una curiosa combinaci\u00f3n entre la diversidad y la unidad. La diversidad fue el nacimiento de las incipientes naciones... La unidad, o una determinada unidad, proced\u00eda de la religi\u00f3n cristiana, que se impuso en todas partes... esta religi\u00f3n reconoc\u00eda la distinci\u00f3n entre cl\u00e9rigos y laicos, de manera que se puede decir que... se\u00f1al\u00f3 el nacimiento de una sociedad laica. ... Todo esto significa que la Edad Media fue el per\u00edodo en que apareci\u00f3 y se construy\u00f3 Europa.\n\nEsa misma Europa Occidental produjo una impresionante sucesi\u00f3n de estilos art\u00edsticos (prerrom\u00e1nico, rom\u00e1nico y g\u00f3tico), que en las zonas fronterizas se mestizaron tambi\u00e9n con el arte isl\u00e1mico (mud\u00e9jar, arte andalus\u00ed, arte \u00e1rabe-normando) o con el arte bizantino.\n\nArt\u00edculo principal: Arte medieval\n\nLa ciencia medieval no respond\u00eda a una metodolog\u00eda moderna, pero tampoco lo hab\u00eda hecho la de los autores cl\u00e1sicos, que se ocuparon de la naturaleza desde su propia perspectiva; y en ambas edades sin conexi\u00f3n con el mundo de las t\u00e9cnicas, que estaba relegado al trabajo manual de artesanos y campesinos, responsables de un lento pero constante progreso en las herramientas y procesos productivos. La diferenciaci\u00f3n entre oficios viles y mec\u00e1nicos y profesiones liberales vinculadas al estudio intelectual convivi\u00f3 con una te\u00f3rica puesta en valor espiritual del trabajo en el entorno de los monasterios benedictinos, cuesti\u00f3n que no pas\u00f3 de ser un ejercicio piadoso, sobrepasado por la mucho m\u00e1s trascendente valoraci\u00f3n de la pobreza, determinada por la estructura econ\u00f3mica y social y que se expres\u00f3 en el pensamiento econ\u00f3mico medieval.\n\nArt\u00edculo principal: Medievalismo\n\nMedievalismo es tanto la cualidad o car\u00e1cter de medieval,[9]\u200b como el inter\u00e9s por la \u00e9poca y los temas medievales y su estudio; y medievalista el especialista en estas materias.[Nota 4]\u200b El descr\u00e9dito de la Edad Media fue una constante durante la Edad Moderna, en la que Humanismo, Renacimiento, Racionalismo, Clasicismo e Ilustraci\u00f3n se afirman como reacciones contra ella, o m\u00e1s bien contra lo que entienden que significaba, o contra los rasgos de su propio presente que intentan descalificar como pervivencias medievales. No obstante desde fines del siglo XVI se producen interesantes recopilaciones de fuentes documentales medievales que buscan un m\u00e9todo cr\u00edtico para la ciencia hist\u00f3rica. El Romanticismo y el Nacionalismo del siglo XIX revalorizaron la Edad Media como parte de su programa est\u00e9tico y como reacci\u00f3n antiacad\u00e9mica (poes\u00eda y drama rom\u00e1nticos, novela hist\u00f3rica, nacionalismo musical, \u00f3pera), adem\u00e1s de como \u00fanica posibilidad de encontrar base hist\u00f3rica a las emergentes naciones (pintura de historia, arquitectura historicista, sobre todo el neog\u00f3tico \u2014labor restauradora y recreadora de Eug\u00e8ne Viollet-le-Duc\u2014 y el neomud\u00e9jar). Los abusos rom\u00e1nticos de la ambientaci\u00f3n medieval (exotismo), produjeron ya a mediados del siglo XIX la reacci\u00f3n del realismo.[11]\u200b Otro tipo de abusos son los que dan lugar a una abundante literatura pseudohist\u00f3rica que llega hasta el presente, y que ha encontrado la f\u00f3rmula del \u00e9xito medi\u00e1tico entremezclando temas esot\u00e9ricos sacados de partes m\u00e1s o menos oscuras de la Edad Media (Archivo Secreto Vaticano, templarios, rosacruces, masones y el mism\u00edsimo Santo Grial).[Nota 5]\u200b Algunos de ellos se vincularon al nazismo, como el alem\u00e1n Otto Rahn. Por otro lado, hay abundancia de otros tipos de producciones art\u00edsticas de ficci\u00f3n de diversa calidad y orientaci\u00f3n inspiradas en la Edad Media (literatura, cine, c\u00f3mic). Tambi\u00e9n se han desarrollado en el siglo XX otros movimientos medievalistas: un medievalismo historiogr\u00e1fico serio, centrado en la renovaci\u00f3n metodol\u00f3gica (fundamentalmente por la incorporaci\u00f3n de la perspectiva econ\u00f3mica y social aportada por el materialismo hist\u00f3rico y la Escuela de los Annales) y un medievalismo popular (espect\u00e1culos medievales, m\u00e1s o menos genuinos, como actualizaci\u00f3n del pasado en el que la comunidad se identifica, lo que se ha venido en llamar memoria hist\u00f3rica).\n\nEs impropio hablar de Edad Media en otras civilizaciones\n\nMapa TO, con Jerusal\u00e9n en el centro, y las tres partes simplificadas del mundo recordado, m\u00e1s que conocido en la Edad Media.\n\nLas grandes migraciones de la \u00e9poca de las invasiones significaron parad\u00f3jicamente un cierre al contacto de Occidente con el resto del mundo. Muy pocas noticias ten\u00edan los europeos del milenio medieval (tanto los de la cristiandad latina como los de la cristiandad oriental) de que, aparte de la civilizaci\u00f3n isl\u00e1mica, que ejerci\u00f3 de puente pero tambi\u00e9n de obst\u00e1culo entre Europa y el resto del Viejo Mundo,[7]\u200b se desarrollaban otras civilizaciones. Incluso un vasto reino cristiano como el de Etiop\u00eda, al quedar aislado, se convirti\u00f3 en el imaginario cultural en el m\u00edtico reino del Preste Juan, apenas distinguible de las islas atl\u00e1nticas de San Brand\u00e1n y del resto de las maravillas dibujadas en los bestiarios y los escasos, rudimentarios e imaginativos mapas. El desarrollo marcadamente aut\u00f3nomo de China, la m\u00e1s desarrollada civilizaci\u00f3n de la \u00e9poca (aunque volcada hacia su propio interior y ensimismada en sus ciclos din\u00e1sticos: Sui, Tang, Song, Yuan y Ming), y la escasez de contactos con ella (el viaje de Marco Polo, o la mucho m\u00e1s importante expedici\u00f3n de Zheng He), que destacan justamente por lo inusuales y por su ausencia de continuidad, no permiten denominar a los siglos V al XV de su historia como historia medieval, aunque a veces se haga, incluso en publicaciones especializadas, m\u00e1s o menos impropiamente.[12]\u200b\n\nLa historia de Jap\u00f3n (que durante este periodo estaba en formaci\u00f3n como civilizaci\u00f3n, adaptando las influencias chinas a la cultura aut\u00f3ctona y expandi\u00e9ndose desde las islas meridionales a las septentrionales), a pesar de su mayor lejan\u00eda y aislamiento, suele ser parad\u00f3jicamente m\u00e1s asociada al t\u00e9rmino medieval; aunque tal denominaci\u00f3n es acotada por la historiograf\u00eda, significativamente, a un periodo medieval que se localiza entre los a\u00f1os 1000 y 1868, para adecuarse al denominado feudalismo japon\u00e9s anterior a la era Meiji (v\u00e9ase tambi\u00e9n shogunato, han y castillo japon\u00e9s).[13]\u200b\n\nLa historia de la India o la del \u00c1frica negra a partir del siglo VII contaron con una mayor o menor influencia musulmana, pero se atuvieron a din\u00e1micas propias bien diferentes (Sultanato de Delhi, Sultanato de Bahmani, Imperio Vijayanagara \u2014en la India\u2014, Imperio de Mal\u00ed, Imperio Songhay \u2014en \u00c1frica negra\u2014). Incluso lleg\u00f3 a producirse una destacada intervenci\u00f3n sahariana en el mundo mediterr\u00e1neo occidental: el Imperio almor\u00e1vide.\n\nDe un modo todav\u00eda m\u00e1s claro, la historia de Am\u00e9rica (que atravesaba sus periodos cl\u00e1sico y postcl\u00e1sico) no tuvo ning\u00fan tipo de contacto con el Viejo Mundo, m\u00e1s all\u00e1 de la llegada de la denominada Colonizaci\u00f3n vikinga en Am\u00e9rica que se limit\u00f3 a una reducida y ef\u00edmera presencia en Groenlandia y la enigm\u00e1tica Vinland, o las posibles posteriores expediciones de balleneros vascos en parecidas zonas del Atl\u00e1ntico Norte, aunque este hecho ha de entenderse en el contexto del gran desarrollo de la navegaci\u00f3n de los \u00faltimos siglos de la Baja Edad Media, ya encaminada a la Era de los Descubrimientos.\n\nLo que s\u00ed ocurri\u00f3, y puede considerarse como una constante del periodo medieval, fue la peri\u00f3dica repetici\u00f3n de puntuales interferencias centroasi\u00e1ticas en Europa y el Pr\u00f3ximo Oriente en forma de invasiones de pueblos del Asia Central, destacadamente los turcos (k\u00f6kt\u00fcrks, j\u00e1zaros, otomanos) y los mongoles (unificados por Gengis Kan) y cuya Horda de Oro estuvo presente en Europa Oriental y conform\u00f3 la personalidad de los Estados cristianos que se crearon, a veces vasallos y a veces resistentes, en las estepas rusas y ucranianas. Incluso en una rara ocasi\u00f3n, la primitiva diplomacia de los reinos europeos bajomedievales vio la posibilidad de utilizar a los segundos como contrapeso a los primeros: la frustrada embajada de Ruy Gonz\u00e1lez de Clavijo a la corte de Tamerl\u00e1n en Samarcanda, en el contexto del asedio mongol de Damasco, un momento muy delicado (1401-1406) en el que tambi\u00e9n intervino como diplom\u00e1tico Ibn Jald\u00fan. Los mongoles ya hab\u00edan saqueado Bagdad en una incursi\u00f3n de 1258.[14]\u200b\n\nEl inicio de la Edad Media\n\nArt\u00edculo principal: Antig\u00fcedad tard\u00eda\n\nSue\u00f1o de Constantino antes de la batalla del Puente Milvio. In hoc signo vinces (Con este signo vencer\u00e1s). Ilustraci\u00f3n de las Homil\u00edas de san Gregorio Nacianceno, siglo IX\n\nEl papa Silvestre I bendice a Constantino, del que recibe con la tiara (s\u00edmbolo del pontificado romano cl\u00e1sico, similar a otros tocados pol\u00edtico-religiosos, como la doble corona de los faraones) el poder temporal sobre Roma. Fresco del siglo XIII , capilla de San Silvestre, monasterio de los Cuatro Santos Coronados.\n\nAunque se han propuesto varias fechas para el inicio de la Edad Media, de las cuales la m\u00e1s extendida es la del a\u00f1o 476, lo cierto es que no podemos ubicar el inicio de una manera tan exacta ya que la Edad Media no nace, sino que \"se hace\" a consecuencia de todo un largo y lento proceso que se extiende por espacio de cinco siglos y que provoca cambios enormes a todos los niveles de una forma muy profunda que incluso repercutir\u00e1n hasta nuestros d\u00edas. Podemos considerar que ese proceso empieza con la crisis del siglo III, vinculada a los problemas de reproducci\u00f3n inherentes al modo de producci\u00f3n esclavista, que necesitaba una expansi\u00f3n imperial continua que ya no se produc\u00eda tras la fijaci\u00f3n del limes romano. Posiblemente tambi\u00e9n confluyeran factores clim\u00e1ticos para la sucesi\u00f3n de malas cosechas y epidemias; y de un modo mucho m\u00e1s evidente las primeras invasiones germ\u00e1nicas y sublevaciones campesinas (bagaudas), en un periodo en que se suceden muchos breves y tr\u00e1gicos mandatos imperiales. Desde Caracalla la ciudadan\u00eda romana estaba extendida a todos los hombres libres del Imperio, muestra de que tal condici\u00f3n, antes tan codiciada, hab\u00eda dejado de ser atractiva. El Bajo Imperio adquiere un aspecto cada vez m\u00e1s medieval desde principios del siglo IV con las reformas de Diocleciano: difuminaci\u00f3n de las diferencias entre los esclavos, cada vez m\u00e1s escasos, y los colonos, campesinos libres, pero sujetos a condiciones cada vez mayores de servidumbre, que pierden la libertad de cambiar de domicilio, teniendo que trabajar siempre la misma tierra; herencia obligatoria de cargos p\u00fablicos \u2014antes disputados en re\u00f1idas elecciones\u2014 y oficios artesanales, sometidos a colegiaci\u00f3n \u2014precedente de los gremios\u2014, todo para evitar la evasi\u00f3n fiscal y la despoblaci\u00f3n de las ciudades, cuyo papel de centro de consumo y de comercio y de articulaci\u00f3n de las zonas rurales cada vez es menos importante. Al menos, las reformas consiguen mantener el edificio institucional romano, aunque no sin intensificar la ruralizaci\u00f3n y aristocratizaci\u00f3n (pasos claros hacia el feudalismo), sobre todo en Occidente, que queda desvinculado de Oriente con la partici\u00f3n del Imperio. Otro cambio decisivo fue la implantaci\u00f3n del cristianismo como nueva religi\u00f3n oficial por el Edicto de Tesal\u00f3nica de Teodosio I el Grande (380) precedido por el Edicto de Mil\u00e1n (313) con el que Constantino I el Grande recompens\u00f3 a los hasta entonces subversivos por su providencialista ayuda en la batalla del Puente Milvio (312), junto con otras presuntas cesiones m\u00e1s temporales cuya fraudulenta reclamaci\u00f3n (pseudodonaci\u00f3n de Constantino) fue una constante de los Estados Pontificios durante toda la Edad Media, incluso tras la evidencia de su refutaci\u00f3n por el humanista Lorenzo Valla (1440).\n\nDivisi\u00f3n del Imperio romano, a\u00f1o 395.\n\nNing\u00fan evento concreto \u2014a pesar de la abundancia y concatenaci\u00f3n de hechos catastr\u00f3ficos\u2014 determin\u00f3 por s\u00ed mismo el fin de la Edad Antigua y el inicio de la Edad Media: ni los sucesivos saqueos de Roma (por los godos de Alarico I en el 410, por los v\u00e1ndalos en el 455, por las propias tropas imperiales de Ricimero en 472, por los ostrogodos en 546), ni la pavorosa irrupci\u00f3n de los hunos de Atila (450-452, con la batalla de los Campos Catal\u00e1unicos y la extra\u00f1a entrevista con el papa Le\u00f3n I el Magno), ni el derrocamiento de R\u00f3mulo Aug\u00fastulo (\u00faltimo emperador romano de Occidente, por Odoacro el jefe de los h\u00e9rulos -476-); fueron sucesos que sus contempor\u00e1neos consideraran iniciadores de una nueva \u00e9poca. La culminaci\u00f3n a finales del siglo V de una serie de procesos de larga duraci\u00f3n, entre ellos la grave dislocaci\u00f3n econ\u00f3mica, las invasiones y el asentamiento de los pueblos germanos en el Imperio romano, hizo cambiar la faz de Europa. Durante los siguientes 300 a\u00f1os, la Europa Occidental mantuvo un per\u00edodo de unidad cultural, inusual para este continente, instalada sobre la compleja y elaborada cultura del Imperio romano, que nunca lleg\u00f3 a perderse por completo, y el asentamiento del cristianismo. Nunca lleg\u00f3 a olvidarse la herencia cl\u00e1sica grecorromana, y la lengua latina, sometida a transformaci\u00f3n (lat\u00edn medieval), continu\u00f3 siendo la lengua de cultura en toda Europa occidental, incluso m\u00e1s all\u00e1 de la Edad Media. El derecho romano y m\u00faltiples instituciones continuaron vivas, adapt\u00e1ndose de uno u otro modo. Lo que se oper\u00f3 durante ese amplio periodo de transici\u00f3n (que puede darse por culminado para el a\u00f1o 800, con la coronaci\u00f3n de Carlomagno) fue una suerte de fusi\u00f3n con las aportaciones de otras civilizaciones y formaciones sociales, en especial la germ\u00e1nica y la religi\u00f3n cristiana. En los siglos siguientes, a\u00fan en la Alta Edad Media, ser\u00e1n otras aportaciones las que se a\u00f1adan, destacadamente el islam.\n\nAlta Edad Media (siglos V al X )\n\nArt\u00edculo principal: Alta Edad Media\n\nLos reinos germanorromanos (siglos V al VIII )\n\nArt\u00edculo principal: Reinos germ\u00e1nicos\n\nB\u00e1rbaros\n\nLos b\u00e1rbaros se desparraman furiosos... y el azote de la peste no causa menos estragos, el tir\u00e1nico exactor roba y el soldado saquea las riquezas y las vituallas escondidas en las ciudades; reina un hambre tan espantosa, que obligado por ella, el g\u00e9nero humano devora carne humana, y hasta las madres matan a sus hijos y cuecen sus cuerpos para alimentarse con ellos. Las fieras aficionadas a los cad\u00e1veres de los muertos por la espada, por el hambre y por la peste, destrozan hasta a los hombres m\u00e1s fuertes, y ceb\u00e1ndose en sus miembros, se encarnizan cada vez m\u00e1s para destrucci\u00f3n del g\u00e9nero humano. De esta suerte, exacerbadas en todo el orbe las cuatro plagas: el hierro, el hambre, la peste y las fieras, c\u00famplense las predicciones que hizo el Se\u00f1or por boca de sus Profetas. Asoladas las provincias... por el referido encruelecimiento de las plagas, los b\u00e1rbaros, resueltos por la misericordia del Se\u00f1or a hacer la paz, se reparten a suertes las regiones de las provincias para establecerse en ellas. Hidacio, Chronicon (hacia 468). [ 15 ] \u200b (hacia 468).\n\nEl texto se refiere concretamente a Hispania y sus provincias, y los b\u00e1rbaros citados son espec\u00edficamente los suevos, v\u00e1ndalos y alanos, que en el 406 hab\u00edan cruzado el limes del Rin (inhabitualmente helado) a la altura de Maguncia y en torno al 409 hab\u00edan llegado a la pen\u00ednsula ib\u00e9rica; pero la imagen es equivalente en otros momentos y lugares que el mismo autor narra, del periodo entre 379 y 468.\n\nLos pueblos germ\u00e1nicos procedentes de la Europa del Norte y del Este, se encontraban en un estadio de desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural obviamente inferior al del Imperio romano, al que ellos mismos percib\u00edan admirativamente. A su vez eran percibidos con una mezcla de desprecio, temor y esperanza (retrospectivamente plasmados en el influyente poema Esperando a los b\u00e1rbaros de Constantino Cavafis),[16]\u200b e incluso se les atribuy\u00f3 un papel justiciero (aunque involuntario) desde un punto de vista providencialista por parte de los autores cristianos romanos (Orosio, Salviano de Marsella y San Agust\u00edn de Hipona).[17]\u200b La denominaci\u00f3n de b\u00e1rbaros (\u03b2\u03ac\u03c1\u03b2\u03b1\u03c1\u03bf\u03c2) proviene de la onomatopeya bar-bar con la que los griegos se burlaban de los extranjeros no hel\u00e9nicos, y que los romanos \u2014b\u00e1rbaros ellos mismos, aunque helenizados\u2014 utilizaron desde su propia perspectiva. La denominaci\u00f3n \u00abinvasiones b\u00e1rbaras\u00bb fue rechazada por los historiadores alemanes del siglo XIX, momento en el que el t\u00e9rmino barbarie designaba para las nacientes ciencias sociales un estadio de desarrollo cultural inferior a la civilizaci\u00f3n y superior al salvajismo. Prefirieron acu\u00f1ar un nuevo t\u00e9rmino: V\u00f6lkerwanderung (\"Migraci\u00f3n de Pueblos\"),[18]\u200b menos violento que invasiones, al sugerir el desplazamiento completo de un pueblo con sus instituciones y cultura, y m\u00e1s general incluso que invasiones germ\u00e1nicas, al incluir a hunos, eslavos y otros.\n\nLos germanos, que dispon\u00edan de instituciones pol\u00edticas peculiares, en concreto la asamblea de guerreros libres (thing) y la figura del rey, recibieron la influencia de las tradiciones institucionales del Imperio y la civilizaci\u00f3n grecorromana, as\u00ed como la del cristianismo (aunque no siempre del cristianismo cat\u00f3lico o atanasiano, sino del arriano); y se fueron adaptando a las circunstancias de su asentamiento en los nuevos territorios, sobre todo a la alternativa entre imponerse como minor\u00eda dirigente sobre una mayor\u00eda de poblaci\u00f3n local o fusionarse con ella.\n\nLos nuevos reinos germ\u00e1nicos conformaron la personalidad de Europa Occidental durante la Edad Media, evolucionaron en monarqu\u00edas feudales y monarqu\u00edas autoritarias, y con el tiempo, dieron origen a los estados-naci\u00f3n que se fueron construyendo en torno a ellas. Socialmente, en algunos de estos pa\u00edses (Espa\u00f1a o Francia), el origen germ\u00e1nico (godo o franco) pas\u00f3 a ser un rasgo de honor u orgullo de casta ostentado por la nobleza como distinci\u00f3n sobre el conjunto de la poblaci\u00f3n.\n\nLas transformaciones del mundo romano\n\nV\u00e9ase tambi\u00e9n: Ca\u00edda del Imperio romano de Occidente\n\nEl Imperio romano hab\u00eda pasado por invasiones externas y guerras civiles terribles en el pasado, pero a finales del siglo IV aparentemente, la situaci\u00f3n estaba bajo control. Hac\u00eda escaso tiempo que Teodosio hab\u00eda logrado nuevamente unificar bajo un solo centro ambas mitades del Imperio (392) y establecido una nueva religi\u00f3n de Estado, el cristianismo niceno (Edicto de Tesal\u00f3nica -380), con la consiguiente persecuci\u00f3n de los tradicionales cultos paganos y las heterodoxias cristianas. El clero cristiano, convertido en una jerarqu\u00eda de poder, justificaba ideol\u00f3gicamente a un Imperium Romanum Christianum (Imperio Romano Cristiano) y a la dinast\u00eda Teodosiana como hab\u00eda comenzado a hacer ya con la Constantiniana desde el Edicto de Mil\u00e1n (313).\n\nSe hab\u00edan encauzado los afanes de protagonismo pol\u00edtico de los m\u00e1s ricos e influyentes senadores romanos y de las provincias occidentales. Adem\u00e1s, la dinast\u00eda hab\u00eda sabido encauzar acuerdos con la poderosa aristocracia militar, en la que se enrolaban nobles germanos que acud\u00edan al servicio del Imperio al frente de soldados unidos por lazos de fidelidad hacia ellos. Al morir en 395, Teodosio confi\u00f3 el gobierno de Occidente y la protecci\u00f3n de su joven heredero Honorio al general Estilic\u00f3n, primog\u00e9nito de un noble oficial v\u00e1ndalo que hab\u00eda contra\u00eddo matrimonio con Flavia Serena, sobrina del propio Teodosio. Pero cuando en el 455 muri\u00f3 asesinado Valentiniano III, nieto de Teodosio, una buena parte de los descendientes de aquellos nobles occidentales (nobilissimus, clarissimus) que tanto hab\u00edan confiado en los destinos del Imperio parecieron ya desconfiar del mismo, sobre todo cuando en el curso de dos decenios se hab\u00edan podido dar cuenta de que el gobierno imperial recluido en R\u00e1vena era cada vez m\u00e1s presa de los exclusivos intereses e intrigas de un peque\u00f1o grupo de altos oficiales del ej\u00e9rcito it\u00e1lico. Muchos de estos eran de origen germ\u00e1nico y cada vez confiaban m\u00e1s en las fuerzas de sus s\u00e9quitos armados de soldados convencionales y en los pactos y alianzas familiares que pudieran tener con otros jefes germ\u00e1nicos instalados en suelo imperial junto con sus propios pueblos, que desarrollaban cada vez m\u00e1s una pol\u00edtica aut\u00f3noma. La necesidad de acomodarse a la nueva situaci\u00f3n qued\u00f3 evidenciada con el destino de Gala Placidia, princesa imperial reh\u00e9n de los propios saqueadores de Roma (el visigodo Alarico I y su primo Ata\u00falfo, con quien finalmente se cas\u00f3); o con el de Honoria, hija de la anterior (en segundas nupcias con el emperador Constancio III) que opt\u00f3 por ofrecerse como esposa al propio Atila enfrent\u00e1ndose a su propio hermano Valentiniano.\n\nAlaricus rex gothorum, sello de Alarico II, rey visigodo.\n\nNecesitados de mantener una posici\u00f3n de predominio social y econ\u00f3mico en sus regiones de origen, reducidos sus patrimonios fundiarios a dimensiones provinciales, y ambicionando un protagonismo pol\u00edtico propio de su linaje y de su cultura, los honestiores (los m\u00e1s honestos u honrados, los que tienen honor), representantes de las aristocracias tardorromanas occidentales habr\u00edan acabado por aceptar las ventajas de admitir la legitimidad del gobierno de dichos reyes germ\u00e1nicos, ya muy romanizados, asentados en sus provincias. Al fin y al cabo, estos, al frente de sus soldados, pod\u00edan ofrecerles bastante mayor seguridad que el ej\u00e9rcito de los emperadores de R\u00e1vena. Adem\u00e1s, el avituallamiento de dichas tropas resultaba bastante menos gravoso que el de las imperiales, por basarse en buena medida en s\u00e9quitos armados dependientes de la nobleza germ\u00e1nica y alimentados con cargo al patrimonio fundiario provincial de la que esta ya hac\u00eda tiempo se hab\u00eda apropiado. Menos gravoso tanto para los arist\u00f3cratas provinciales como tambi\u00e9n para los grupos de humiliores (los m\u00e1s humildes, los rebajados en tierra -humus-) que se agrupaban jer\u00e1rquicamente en torno a dichos arist\u00f3cratas, y que, en definitiva, eran los que hab\u00edan venido soportando el m\u00e1ximo peso de la dura fiscalidad tardorromana. Las nuevas monarqu\u00edas, m\u00e1s d\u00e9biles y descentralizadas que el viejo poder imperial, estaban tambi\u00e9n m\u00e1s dispuestas a compartir el poder con las aristocracias provinciales, m\u00e1xime cuando el poder de estos monarcas estaba muy limitado en el seno mismo de sus gentes por una nobleza basada en sus s\u00e9quitos armados, desde su no muy lejano origen en las asambleas de guerreros libres, de los que no dejaban de ser primun inter pares.\n\nPero esta metamorfosis del Occidente romano en romano-germano, no hab\u00eda sido consecuencia de una inevitabilidad claramente evidenciada desde un principio; por el contrario, el camino hab\u00eda sido duro, zigzagueante, con ensayos de otras soluciones, y con momentos en que parec\u00eda que todo pod\u00eda volver a ser como antes. As\u00ed ocurri\u00f3 durante todo el siglo V, y en algunas regiones tambi\u00e9n en el siglo VI como consecuencia, entre otras cosas, de la llamada Recuperatio Imperii o Reconquista de Justiniano.\n\nLos distintos reinos\n\nBatalla de Vouill\u00e9 (507), entre francos y visigodos, representada en un manuscrito del siglo XIV\n\nLas invasiones b\u00e1rbaras desde el siglo III hab\u00edan demostrado la permeabilidad del limes romano en Europa, fijado en el Rin y el Danubio. La divisi\u00f3n del Imperio en Oriente y Occidente, y la mayor fortaleza del imperio oriental o bizantino, determin\u00f3 que fuera \u00fanicamente en la mitad occidental donde se produjo el asentamiento de estos pueblos y su institucionalizaci\u00f3n pol\u00edtica como reinos.\n\nFueron los visigodos, primero como Reino de Tolosa y luego como Reino de Toledo, los primeros en efectuar esa institucionalizaci\u00f3n, vali\u00e9ndose de su condici\u00f3n de federados, con la obtenci\u00f3n de un foedus con el Imperio, que les encarg\u00f3 la pacificaci\u00f3n de las provincias de Galia e Hispania, cuyo control estaba perdido en la pr\u00e1ctica tras las invasiones del 410 por suevos, v\u00e1ndalos y alanos. De los tres, solo los suevos lograron el asentamiento definitivo en una zona: el Reino de Braga, mientras que los v\u00e1ndalos se establecieron en el norte de \u00c1frica y las islas del Mediterr\u00e1neo Occidental, pero fueron al siglo siguiente eliminados por los bizantinos durante la gran expansi\u00f3n territorial de Justiniano I (campa\u00f1as de los generales Belisario, del 533 al 544, y Nars\u00e9s, hasta el 554). Simult\u00e1neamente los ostrogodos consiguieron instalarse en Italia expulsando a los h\u00e9rulos, que hab\u00edan expulsado a su vez de Roma al \u00faltimo emperador de Occidente. El Reino Ostrogodo desapareci\u00f3 tambi\u00e9n frente a la presi\u00f3n bizantina de Justiniano I.\n\nUn segundo grupo de pueblos germ\u00e1nicos se instala en Europa Occidental en el siglo VI, de entre los que destaca el Reino franco de Clodoveo I y sus sucesores merovingios, que desplaza a los visigodos de las Galias, forz\u00e1ndolos a trasladar su capital de Tolosa (Toulouse) a Toledo. Tambi\u00e9n derrotaron a burgundios y alamanes, absorbiendo sus reinos. Algo m\u00e1s tarde los lombardos se establecen en Italia (568-9), pero ser\u00e1n derrotados a finales del siglo VIII por los mismos francos, que reinstaurar\u00e1n el Imperio con Carlomagno (a\u00f1o 800).\n\nEn Gran Breta\u00f1a se instalar\u00e1n los anglos, sajones y jutos, que crear\u00e1n una serie de reinos rivales que ser\u00e1n unificados por los daneses (un pueblo n\u00f3rdico) en lo que terminar\u00e1 por ser el reino de Inglaterra.\n\nLas instituciones\n\nBreviario de Alarico, en un manuscrito del siglo X\n\nLa monarqu\u00eda germ\u00e1nica era en origen una instituci\u00f3n estrictamente temporal, vinculada estrechamente al prestigio personal del rey, que no pasaba de ser un primus inter pares (primero entre iguales), que la asamblea de guerreros libres eleg\u00eda (monarqu\u00eda electiva), normalmente para una expedici\u00f3n militar concreta o para una misi\u00f3n espec\u00edfica. Las migraciones a que se vieron sometidos los pueblos germ\u00e1nicos desde el siglo III hasta el siglo V (encajonados entre la presi\u00f3n de los hunos al este y la resistencia del limes romano al sur y oeste) fue fortaleciendo la figura del rey, al tiempo que se entraba en contacto cada vez mayor con las instituciones pol\u00edticas romanas, que acostumbraban a la idea de un poder pol\u00edtico mucho m\u00e1s centralizado y concentrado en la persona del Emperador romano. La monarqu\u00eda se vincul\u00f3 a las personas de los reyes de forma vitalicia, y la tendencia era a hacerse monarqu\u00eda hereditaria, dado que los reyes (al igual que hab\u00edan hecho los emperadores romanos) procuraban asegurarse la elecci\u00f3n de su sucesor, la mayor parte de las veces a\u00fan en vida y asoci\u00e1ndolos al trono. El que el candidato fuera el primog\u00e9nito var\u00f3n no era una necesidad, pero se termin\u00f3 imponiendo como una consecuencia obvia, lo que tambi\u00e9n era imitado por las dem\u00e1s familias de guerreros, enriquecidos por la posesi\u00f3n de tierras y convertidos en linajes nobiliarios que se emparentaban con la antigua nobleza romana, en un proceso que puede denominarse feudalizaci\u00f3n. Con el tiempo, la monarqu\u00eda se patrimonializ\u00f3, permitiendo incluso la divisi\u00f3n del reino entre los hijos del rey.\n\nEl respeto a la figura del rey se reforz\u00f3 mediante la sacralizaci\u00f3n de su toma de posesi\u00f3n (unci\u00f3n con los sagrados \u00f3leos por parte de las autoridades religiosas y uso de elementos distintivos como orbe, cetro y corona, en el transcurso de una elaborada ceremonia: la coronaci\u00f3n) y la adici\u00f3n de funciones religiosas (presidencia de concilios nacionales, como los Concilios de Toledo) y taumat\u00fargicas (toque real de los reyes de Francia para la cura de la escr\u00f3fula). El problema se suscitaba cuando llegaba el momento de justificar la deposici\u00f3n de un rey y su sustituci\u00f3n por otro que no fuera su sucesor natural. Los \u00faltimos merovingios no gobernaban por s\u00ed mismos, sino mediante los cargos de su corte, entre los que destacaba el mayordomo de palacio. \u00danicamente tras la victoria contra los invasores musulmanes en la batalla de Poitiers el mayordomo Carlos Martel se vio justificado para argumentar que la legitimidad de ejercicio le daba m\u00e9ritos suficientes para fundar \u00e9l mismo su propia dinast\u00eda: la carolingia. En otras ocasiones se recurr\u00eda a soluciones m\u00e1s imaginativas (como forzar la tonsura \u2014corte eclesi\u00e1stico del pelo\u2014 del rey visigodo Wamba para incapacitarle).\n\nLos problemas de convivencia entre las minor\u00edas germanas y las mayor\u00edas locales (hispanorromanas, galo-romanas, etc.) fueron solucionados con m\u00e1s eficacia por los reinos con m\u00e1s proyecci\u00f3n en el tiempo (visigodos y francos) a trav\u00e9s de la fusi\u00f3n, permitiendo los matrimonios mixtos, unificando la legislaci\u00f3n y realizando la conversi\u00f3n al catolicismo frente a la religi\u00f3n originaria, que en muchos casos ya no era el paganismo tradicional germ\u00e1nico, sino el cristianismo arriano adquirido en su paso por el Imperio Oriental.\n\nAlgunas caracter\u00edsticas propias de las instituciones germanas se conservaron: una de ellas el predominio del derecho consuetudinario sobre el derecho escrito propio del Derecho romano. No obstante los reinos germ\u00e1nicos realizaron algunas codificaciones legislativas, con mayor o menor influencia del derecho romano o de las tradiciones germ\u00e1nicas, redactadas en lat\u00edn a partir del siglo V (leyes teodoricianas, edicto de Teodorico, C\u00f3digo de Eurico, Breviario de Alarico). El primer c\u00f3digo escrito en lengua germ\u00e1nica fue el del rey Ethelberto de Kent, el primero de los anglosajones en convertirse al cristianismo (comienzos del siglo VI). El visig\u00f3tico Liber Iudicorum (Recesvinto, 654) y la franca Ley S\u00e1lica (Clodoveo, 507-511) mantuvieron una vigencia muy prolongada por su consideraci\u00f3n como fuentes del derecho en las monarqu\u00edas medievales y del Antiguo R\u00e9gimen.[19]\u200b\n\nLa cristiandad latina y los b\u00e1rbaros\n\nLa expansi\u00f3n del cristianismo entre los b\u00e1rbaros, el asentamiento de la autoridad episcopal en las ciudades y del monacato en los \u00e1mbitos rurales (sobre todo desde la regla de San Benito de Nursia \u2014monasterio de Montecassino, 529\u2014), constituyeron una poderosa fuerza fusionadora de culturas y ayud\u00f3 a asegurar que muchos rasgos de la civilizaci\u00f3n cl\u00e1sica, como el derecho romano y el lat\u00edn, pervivieran en la mitad occidental del Imperio, e incluso se expandiera por Europa Central y septentrional. Los francos se convirtieron al catolicismo durante el reinado de Clodoveo I (496 o 499) y, a partir de entonces, expandieron el cristianismo entre los germanos del otro lado del Rin. Los suevos, que se hab\u00edan hecho cristianos arrianos con Remismundo (459-469), se convirtieron al catolicismo con Teodomiro (559-570) por las predicaciones de San Mart\u00edn de Dumio. En ese proceso se hab\u00edan adelantado a los propios visigodos, que hab\u00edan sido cristianizados previamente en Oriente en la versi\u00f3n arriana (en el siglo IV), y mantuvieron durante siglo y medio la diferencia religiosa con los cat\u00f3licos hispanorromanos incluso con luchas internas dentro de la clase dominante goda, como demostr\u00f3 la rebeli\u00f3n y muerte de San Hermenegildo (581-585), hijo del rey Leovigildo). La conversi\u00f3n al catolicismo de Recaredo (589) marc\u00f3 el comienzo de la fusi\u00f3n de ambas sociedades, y de la protecci\u00f3n regia al clero cat\u00f3lico, visualizada en los Concilios de Toledo (presididos por el propio rey). Los a\u00f1os siguientes vieron un verdadero renacimiento visigodo[20]\u200b con figuras de la influencia de san Isidoro de Sevilla (y sus hermanos Leandro, Fulgencio y Florentina, los cuatro santos de Cartagena), Braulio de Zaragoza o Ildefonso de Toledo, de gran repercusi\u00f3n en el resto de Europa y en los futuros reinos cristianos de la Reconquista (v\u00e9ase cristianismo en Espa\u00f1a, monasterio en Espa\u00f1a, monasterio hispano y liturgia hisp\u00e1nica). Los ostrogodos, en cambio, no dispusieron de tiempo suficiente para realizar la misma evoluci\u00f3n en Italia. No obstante, del grado de convivencia con el papado y los intelectuales cat\u00f3licos fue muestra que los reyes ostrogodos los elevaban a los cargos de mayor confianza (Boecio y Casiodoro, ambos magister officiorum con Teodorico el Grande), aunque tambi\u00e9n de lo vulnerable de su situaci\u00f3n (ejecutado el primero -523- y apartado por los bizantinos el segundo -538-). Sus sucesores en el dominio de Italia, los tambi\u00e9n arrianos lombardos, tampoco llegaron a experimentar la integraci\u00f3n con la poblaci\u00f3n cat\u00f3lica sometida, y su divisiones internas hicieron que la conversi\u00f3n al catolicismo del rey Agilulfo (603) no llegara a tener mayores consecuencias.\n\nEl cristianismo fue llevado a Irlanda por San Patricio a principios del siglo V y desde all\u00ed se extendi\u00f3 a Escocia, desde donde un siglo m\u00e1s tarde regres\u00f3 por la zona norte a una Inglaterra abandonada por los cristianos britones a los paganos pictos y escotos (procedentes del norte de Gran Breta\u00f1a) y a los tambi\u00e9n paganos germanos procedentes del continente (anglos, sajones y jutos). A finales del siglo VI, con el papa Gregorio Magno, tambi\u00e9n Roma envi\u00f3 misioneros a Inglaterra desde el sur, con lo que se consigui\u00f3 que en el transcurso de un siglo Inglaterra volviera a ser cristiana.\n\nA su vez, los britones hab\u00edan iniciado una emigraci\u00f3n por v\u00eda mar\u00edtima hacia la pen\u00ednsula de Breta\u00f1a, llegando incluso hasta lugares tan lejanos como la costa cant\u00e1brica entre Galicia y Asturias, donde fundaron la di\u00f3cesis de Britonia. Esta tradici\u00f3n cristiana se distingu\u00eda por el uso de la tonsura c\u00e9ltica o escocesa, que rapaba la parte frontal del pelo en vez de la coronilla.\n\nLa supervivencia en Irlanda de una comunidad cristiana aislada de Europa por la barrera pagana de los anglosajones, provoc\u00f3 una evoluci\u00f3n diferente al cristianismo continental, lo que se ha denominado cristianismo celta. Conservaron mucho de la antigua tradici\u00f3n latina, que estuvieron en condiciones de compartir con Europa continental apenas la oleada invasora se hubo calmado temporalmente. Tras su extensi\u00f3n a Inglaterra en el siglo VI los irlandeses fundaron en el siglo VII monasterios en Francia, en Suiza (Saint Gall), e incluso en Italia, destac\u00e1ndose particularmente los nombres de Columba y Columbano. Las islas brit\u00e1nicas fueron durante unos tres siglos el vivero de importantes nombres para la cultura: el historiador Beda el Venerable, el misionero Bonifacio de Alemania, el educador Alcuino de York, o el te\u00f3logo Juan Escoto Er\u00edgena, entre otros. Tal influencia llega hasta la atribuci\u00f3n de leyendas como la de Santa \u00darsula y las Once Mil V\u00edrgenes, bretona que habr\u00eda efectuado un extraordinario viaje entre Britania y Roma para acabar martirizada en Colonia.[21]\u200b\n\nOtras cristianizaciones medievales\n\nCirilo y Metodio, los ap\u00f3stoles de los eslavos, con el alfabeto cir\u00edlico en un icono ruso del siglo XVIII o XIX .\n\nPor su parte, la extensi\u00f3n del cristianismo entre los b\u00falgaros y la mayor parte de los pueblos eslavos (serbios, moravos y los pueblos de Crimea y estepas ucranianas y rusas \u2014Vladimiro I de Kiev, a\u00f1o 988\u2014) fue muy posterior, y a cargo del Imperio bizantino, con lo que se hizo con el credo ortodoxo (predicaciones de Cirilo y Metodio, siglo IX); mientras que la evangelizaci\u00f3n de otros pueblos de Europa Oriental (el resto de los eslavos \u2014polacos, eslovenos y croatas\u2014, b\u00e1lticos y h\u00fangaros \u2014San Esteban I de Hungr\u00eda, hacia el a\u00f1o 1000\u2014) y de los pueblos n\u00f3rdicos (vikingos escandinavos) se hizo por el cristianismo latino partiendo de Europa Central, en un periodo todav\u00eda m\u00e1s tard\u00edo (hasta los siglos XI y XII); permitiendo (especialmente la conversi\u00f3n de Hungr\u00eda) las primeras peregrinaciones por v\u00eda terrestre a Tierra Santa.[22]\u200b\n\nEs una locura creer en los dioses. Saga de Hrafnkell, sacerdote de XIII pero ambientada en \u00e9poca precristiana). [ 23 ] \u200b , sacerdote de Frey (Islandia, compuesta a finales del siglopero ambientada en \u00e9poca precristiana).\n\nJ\u00e1zaros\n\nArt\u00edculo principal: J\u00e1zaros\n\nLos j\u00e1zaros eran un pueblo turco procedente del Asia central (donde se hab\u00eda formado desde el siglo VI el imperio de los K\u00f6kt\u00fcrks) que en su parte occidental hab\u00eda dado origen a un importante estado que dominaba el C\u00e1ucaso y las estepas rusas y ucranianas hasta Crimea en el siglo VII Su clase dirigente se convirti\u00f3 mayoritariamente al juda\u00edsmo, peculiaridad religiosa que lo convert\u00eda en un vecino excepcional entre el califato isl\u00e1mico de Damasco y el imperio cristiano de Bizancio.\n\nEl Imperio bizantino (siglos IV al XV )\n\nArt\u00edculo principal: Imperio bizantino\n\nLa divisi\u00f3n entre Oriente y Occidente fue, adem\u00e1s de una estrategia pol\u00edtica (inicialmente de Diocleciano \u2014286\u2014 y hecha definitiva con Teodosio I \u2014395\u2014), un reconocimiento de la diferencia esencial entre ambas mitades del Imperio. Oriente, en s\u00ed mismo muy diverso (pen\u00ednsula balc\u00e1nica, Mezzogiorno, Anatolia, C\u00e1ucaso, Siria, Palestina, Egipto y la frontera mesopot\u00e1mica con los persas), era la parte m\u00e1s urbanizada y con econom\u00eda m\u00e1s din\u00e1mica y comercial, frente a un Occidente en v\u00edas de feudalizaci\u00f3n, ruralizado, con una vida urbana en decadencia, mano de obra esclava cada vez m\u00e1s escasa y la aristocracia cada vez m\u00e1s ajena a las estructuras del poder imperial y recluida en sus lujosas villae autosuficientes, cultivadas por colonos en r\u00e9gimen similar a la servidumbre. La lengua franca en Oriente era el griego, frente al lat\u00edn de Occidente. En la implantaci\u00f3n de la jerarqu\u00eda cristiana, Oriente dispon\u00eda de todos los patriarcados de la Pentarqu\u00eda menos el de Roma (Alejandr\u00eda, Antioqu\u00eda y Constantinopla, a los que se a\u00f1adi\u00f3 Jerusal\u00e9n tras el concilio de Calcedonia de 451); incluso la primac\u00eda romana (sede pontificia de San Pedro) era un hecho discutido porque el Estado bizantino se operaba seg\u00fan el cesaropapismo (empezado por Constantino I[24]\u200b y fundado teol\u00f3gicamente por Eusebio de Cesarea).[25]\u200b\n\nMosaico bizantino con el tema de la Theotokos (Mar\u00eda como Madre de Dios). Los nimbos representan la santidad (el del Ni\u00f1o Jes\u00fas, cruciforme, la divinidad y el sacrificio de la Cruz). El fondo dorado representa la eternidad celeste, adem\u00e1s de cumplir con el horror vacui propio del estilo. Todos sus rasgos: el cromatismo, la frontalidad y la linealidad (bordes n\u00edtidos, marcado de los pliegues), adem\u00e1s de influir grandemente en el rom\u00e1nico de Europa Occidental, se reprodujeron y continuaron, estereotipados, en los iconos religiosos de \u00e9pocas posteriores en toda Europa Oriental.\n\nLa supervivencia de Bizancio no depend\u00eda de la suerte de Occidente, mientras que lo contrario s\u00ed: de hecho, los emperadores orientales optaron por sacrificar Roma \u2014que ya ni siquiera era la capital occidental\u2014 cuando lo consideraron conveniente, abandon\u00e1ndola a su suerte o incluso desplazando hacia ella a los germanos (h\u00e9rulos, ostrogodos y lombardos), lo que precipit\u00f3 su ca\u00edda. Sin embargo, la Ciudad Eterna, que ten\u00eda un valor simb\u00f3lico, fue reconquistada e incluida en el ef\u00edmero Exarcado de R\u00e1vena.\n\nV\u00e9ase tambi\u00e9n: Constantinopla\n\nLa restauraci\u00f3n imperial de Justiniano\n\nArt\u00edculo principal: Recuperatio Imperii\n\nJustiniano I consolid\u00f3 la frontera del Danubio y, desde 532 logr\u00f3 un equilibrio en la frontera con la Persia sas\u00e1nida, lo que le permiti\u00f3 desplazar los esfuerzos bizantinos hacia el Mediterr\u00e1neo, reconstruyendo la unidad del Mare Nostrum: En 533, una expedici\u00f3n del general Belisario aniquila a los v\u00e1ndalos (batallas de Ad Decimum y de Tricamer\u00f3n) incorporando la provincia de \u00c1frica y las islas del Mediterr\u00e1neo Occidental (Cerde\u00f1a, C\u00f3rcega y las Baleares). En 535 Mundus ocup\u00f3 Dalmacia y Belisario Sicilia. Nars\u00e9s elimina a los ostrogodos de Italia en 554-555. R\u00e1vena volvi\u00f3 a ser una ciudad imperial, donde se conservar\u00e1n los fastuosos mosaicos de San Vital. Liberio solo consigui\u00f3 desplazar a los visigodos de la costa sureste de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y de la provincia B\u00e9tica.\n\nEn Constantinopla se iniciaron dos programas ambiciosos y de prestigio con el fin de asentar la autoridad imperial: uno de recopilaci\u00f3n legislativa: el Corpus iuris civilis, dirigido por Triboniano (promulgado entre 529 y 534), y otro constructivo: la iglesia de Santa Sof\u00eda, de los arquitectos Antemio de Tralles e Isidoro de Mileto (levantada entre el 532 y el 537). Un s\u00edmbolo de la civilizaci\u00f3n cl\u00e1sica fue clausurado: la Academia de Atenas (529).[Nota 6]\u200b Otro, las carreras de cuadrigas siguieron siendo una diversi\u00f3n popular que levantaba pasiones. De hecho, eran utilizadas pol\u00edticamente, expresando el color de cada equipo divergencias religiosas (un precoz ejemplo de movilizaciones populares utilizando colores pol\u00edticos). La revuelta de Nik\u00e1 (534) estuvo a punto de provocar la huida del emperador, que evit\u00f3 la emperatriz Teodora con su famosa frase la p\u00farpura es un glorioso sudario.[Nota 7]\u200b\n\nCrisis, supervivencia y helenizaci\u00f3n del Imperio\n\nSalterio Jl\u00fadov, uno de los tres \u00fanicos manuscritos ilustrados icon\u00f3dulos que sobrevivieron al siglo IX . Esta p\u00e1gina ilustra un pasaje evang\u00e9lico en que un soldado ofrece a Cristo vinagre en una esponja atada a una lanza. En el plano inferior se caricaturiza al \u00faltimo Patriarca de Constantinopla iconoclasta, Juan el Gram\u00e1tico, borrando un icono de Cristo con una esponja similar.\n\nLos siglos VII y VIII representaron para Bizancio una edad oscura similar a la de occidente, que incluy\u00f3 tambi\u00e9n una fuerte ruralizaci\u00f3n y feudalizaci\u00f3n en lo social y econ\u00f3mico y una p\u00e9rdida de prestigio y control efectivo del poder central. A las causas internas se sum\u00f3 la renovaci\u00f3n de la guerra con los persas, nada decisiva pero especialmente extenuante, a la que sigui\u00f3 la invasi\u00f3n musulmana, que priv\u00f3 al Imperio de las provincias m\u00e1s ricas: Egipto y Siria. No obstante, en el caso bizantino, la disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n intelectual y art\u00edstica respond\u00eda adem\u00e1s a los efectos particulares de la querella iconoclasta, que no fue un simple debate teol\u00f3gico entre iconoclastas e icon\u00f3dulos, sino un enfrentamiento interno desatado por el patriarcado de Constantinopla, apoyado por el emperador Le\u00f3n III, que pretend\u00eda acabar con la concentraci\u00f3n de poder e influencia pol\u00edtica y religiosa de los poderosos monasterios y sus apoyos territoriales (puede imaginarse su importancia viendo c\u00f3mo ha sobrevivido hasta la actualidad el Monte Athos, fundado m\u00e1s de un siglo despu\u00e9s, en 963).\n\nBasilio II Bulgar\u00f3ctono \u0392\u03b1\u03c3\u03af\u03bb\u03b5\u03b9\u03bf\u03c2 \u0392\u0384 \u0392\u03bf\u03c5\u03bb\u03b3\u03b1\u03c1\u03bf\u03ba\u03c4\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2, que quiere decir: \u00abmatador de b\u00falgaros\u00bb; el nombre Basilio, Basileus significa rey en griego, y era el t\u00edtulo que se daba al emperador.\n\nLa recuperaci\u00f3n de la autoridad imperial y la mayor estabilidad de los siglos siguientes trajo consigo tambi\u00e9n un proceso de helenizaci\u00f3n, es decir, de recuperaci\u00f3n de la identidad griega frente a la oficial entidad romana de las instituciones, cosa m\u00e1s posible entonces, dada la limitaci\u00f3n y homogeneizaci\u00f3n geogr\u00e1fica producida por la p\u00e9rdida de las provincias, y que permit\u00eda una organizaci\u00f3n territorial militarizada y m\u00e1s f\u00e1cilmente gestionable: los temas (themata) con la adscripci\u00f3n a la tierra de los militares en ellos establecidos, lo que produjo formas similares al feudalismo occidental.\n\nEl periodo entre 867 y 1056, bajo la dinast\u00eda macedonia, se conoce con el nombre de Renacimiento maced\u00f3nico, en que Bizancio vuelve a ser una potencia mediterr\u00e1nea y se proyecta hacia los pueblos eslavos de los Balcanes y hacia el norte del mar Negro. Basilio II Bulgar\u00f3ctono que ocup\u00f3 el trono en el per\u00edodo 976-1025 llev\u00f3 al Imperio a su m\u00e1xima extensi\u00f3n territorial desde la invasi\u00f3n musulmana, ocupando parte de Siria, Crimea y los Balcanes hasta el Danubio. La evangelizaci\u00f3n de Cirilo y Metodio obtendr\u00e1 una esfera de influencia bizantina en Europa Oriental que cultural y religiosamente tendr\u00e1 una gran proyecci\u00f3n futura mediante la difusi\u00f3n del alfabeto cir\u00edlico (adaptaci\u00f3n del alfabeto griego para la representaci\u00f3n de los fonemas eslavos, que se sigue utilizando en la actualidad); as\u00ed como la del cristianismo ortodoxo (predominante desde Serbia hasta Rusia).\n\nSin embargo, la segunda mitad del siglo XI presenciar\u00e1 un nuevo desaf\u00edo isl\u00e1mico, esta vez protagonizado por los turcos sely\u00facidas y la intervenci\u00f3n del Papado y de los europeos occidentales, mediante la intervenci\u00f3n militar de las Cruzadas, la actividad comercial de los mercaderes italianos (genoveses, amalfitanos, pisanos y sobre todo venecianos)[27]\u200b y las pol\u00e9micas teol\u00f3gicas del denominado Cisma de Oriente o Gran Cisma de Oriente y Occidente, con lo que la te\u00f3rica ayuda cristiana se demostr\u00f3 tan negativa o m\u00e1s para el Imperio Oriental que la amenaza musulmana. El proceso de feudalizaci\u00f3n se acentu\u00f3 al verse forzados los emperadores Comneno a realizar cesiones territoriales (denominadas pronoia) a la aristocracia y a miembros su propia familia.[28]\u200b\n\nLa expansi\u00f3n del islam (desde el siglo VII )\n\nExpansi\u00f3n \u00e1rabe en el siglo VII : califa Abu Bakr en la zona I, Omar en la II, Uthman en la III y Ali en la IV.\n\nArt\u00edculo principal: Expansi\u00f3n musulmana\n\nEn el siglo VII, tras las predicaciones de Mahoma y las conquistas de los primeros califas (a la vez l\u00edderes pol\u00edticos y religiosos, en una religi\u00f3n \u2014el islamismo\u2014 que no reconoce distinciones entre laicos y cl\u00e9rigos), se hab\u00eda producido la unificaci\u00f3n de Arabia y la conquista del Imperio persa y de buena parte del Imperio bizantino. En el siglo VIII se lleg\u00f3 a la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, la India y el Asia Central (batalla del Talas \u2014751\u2014 victoria isl\u00e1mica ante China tras la que no se profundiz\u00f3 en ese Imperio, pero que permiti\u00f3 un mayor contacto con su civilizaci\u00f3n, aprovechando los conocimientos de los prisioneros). En el occidente la expansi\u00f3n musulmana se fren\u00f3 desde la batalla de Poitiers (732) ante los francos y la mitificada batalla de Covadonga ante los asturianos (722). La presencia de los musulmanes como una civilizaci\u00f3n rival alternativa asentada en la mitad sur de la cuenca del Mediterr\u00e1neo, cuyo tr\u00e1fico mar\u00edtimo pasan a controlar, oblig\u00f3 al cierre en s\u00ed misma de Europa Occidental por varios siglos, y para algunos historiadores signific\u00f3 el verdadero comienzo de la Edad Media.[29]\u200b\n\nManuscrito \u00e1rabe ilustrado del siglo XIII La representaci\u00f3n de figuras solo se consiente en algunas interpretaciones del islamismo, pero se proh\u00edbe mayoritariamente. Esta prohibici\u00f3n incentiv\u00f3 otras artes, como la caligraf\u00eda. Esta ilustraci\u00f3n representa a S\u00f3crates (Sughrat). La recuperaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la cultura cl\u00e1sica grecorromana fue una de las principales aportaciones del islam medieval a la civilizaci\u00f3n.\n\nDesde el siglo VIII se produjo una difusi\u00f3n m\u00e1s lenta de la civilizaci\u00f3n isl\u00e1mica por sitios tan lejanos como Indonesia y el continente africano, y desde el siglo XIV por Anatolia y los Balcanes. Las relaciones con la India fueron tambi\u00e9n muy estrechas durante el resto de la Edad Media (aunque la imposici\u00f3n del imperio mogol no se produjo hasta el siglo XVI), mientras que el oc\u00e9ano \u00cdndico se convirti\u00f3 casi en un Mare Nostrum \u00e1rabe, donde se ambientaron las aventuras de Simbad el marino (uno de los cuentos de Las mil y una noches de la \u00e9poca de Har\u00fan al-Rashid).[30]\u200b El tr\u00e1fico comercial de las rutas mar\u00edtimas y caravaneras un\u00edan el \u00cdndico con el Mediterr\u00e1neo a trav\u00e9s del mar Rojo o el golfo P\u00e9rsico y las caravanas del desierto. Esa llamada ruta de las especias (prefigurada por la ruta del incienso en la Edad Antigua) fue esencial para que llegaran a occidente retazos de la ciencia y la cultura de Extremo Oriente. Por el norte, la ruta de la seda cumpli\u00f3 la misma funci\u00f3n atravesando los desiertos y las cordilleras del Turquest\u00e1n. El ajedrez, la numeraci\u00f3n indoar\u00e1biga y el concepto de cero, as\u00ed como algunas obras literarias (Calila e Dimna) estuvieron entre los aportes hind\u00faes y persas. El papel, el grabado o la p\u00f3lvora, entre las chinas. La funci\u00f3n de los \u00e1rabes, y de los persas, sirios, egipcios y espa\u00f1oles arabizados (no solo isl\u00e1micos, pues hubo muchos que mantuvieron su religi\u00f3n cristiana o jud\u00eda \u2014no tanto la zoroastriana\u2014) dist\u00f3 mucho de ser mera transmisi\u00f3n, como testimonia la influencia de la reinterpretaci\u00f3n de la filosof\u00eda cl\u00e1sica que lleg\u00f3 a trav\u00e9s de los textos \u00e1rabes a Europa Occidental a partir de las traducciones latinas desde el siglo XII, y la difusi\u00f3n de cultivos y t\u00e9cnicas agr\u00edcolas por la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea. En un momento en que estaban pr\u00e1cticamente ausentes de la econom\u00eda europea, destacaron las pr\u00e1cticas comerciales y la circulaci\u00f3n monetaria en el mundo isl\u00e1mico, animadas por la explotaci\u00f3n de minas de oro tan lejanas como las del \u00c1frica subsahariana, junto con otro tipo de actividades, como el tr\u00e1fico de esclavos.\n\nLa unidad inicial del mundo isl\u00e1mico, que se hab\u00eda cuestionado ya en el aspecto religioso con la separaci\u00f3n de sun\u00edes y chi\u00edes, se rompi\u00f3 tambi\u00e9n en lo pol\u00edtico con la sustituci\u00f3n de los Omeyas por los Abbas\u00edes al frente del califato en el 749, que adem\u00e1s sustituyeron Damasco por Bagdad como capital. Abderram\u00e1n I, el \u00faltimo superviviente Omeya, consigui\u00f3 fundar en C\u00f3rdoba un emirato independiente para al-\u00c1ndalus (nombre \u00e1rabe de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica), que su descendiente Abderram\u00e1n III convirti\u00f3 en un califato alternativo en el 929. Poco antes, en el 909 los Fatim\u00edes hab\u00edan hecho lo propio en Egipto. A partir del siglo XI se producen cambios muy importantes: el desaf\u00edo a la hegemon\u00eda \u00e1rabe como etnia dominante dentro del islam a cargo de los islamizados turcos, que pasar\u00e1n a controlar distintas zonas del Medio Oriente (mamelucos, otomanos), o de kurdos como Saladino; la irrupci\u00f3n de los cristianos latinos en tres puntos clave del Mediterr\u00e1neo (reinos cristianos de la Reconquista en al-\u00c1ndalus, normandos en el sur de Italia y cruzados en Siria y Palestina); y la de los mongoles desde el centro de Asia.\n\nAl-\u00c1ndalus (siglo VIII al XV )\n\nInterior de la Mezquita de C\u00f3rdoba. Durante algo m\u00e1s de un siglo C\u00f3rdoba fue la capital de un califato.\n\nV\u00e9anse tambi\u00e9n: Mulad\u00ed , Maulas , Dhimmi , Moz\u00e1rabe y Yizia.\n\nV\u00e9anse tambi\u00e9n: Medina , Arrabal , Zoco , Alcazaba y Aceifa.\n\nImperio carolingio (siglos VIII y IX )\n\nArt\u00edculo principal: Imperio carolingio\n\nSurgimiento y ascenso\n\nCoronaci\u00f3n de Carlomagno por el papa Le\u00f3n III, el d\u00eda de Navidad del a\u00f1o 800.\n\nHacia el siglo VIII, la situaci\u00f3n pol\u00edtica europea se hab\u00eda estabilizado. En oriente, el Imperio bizantino era fuerte otra vez, gracias a una serie de emperadores competentes. En occidente, algunos reinos aseguraban relativa estabilidad a varias regiones: Northumbria a Inglaterra, el Reino visigodo a Espa\u00f1a, el Reino lombardo a Italia y el Reino franco a Galia y Alemania. En realidad, el Reino franco era un compuesto de tres reinos: Austrasia, Neustria y Aquitania.\n\nEl Imperio carolingio surge de las bases creadas por los predecesores de Carlomagno desde principios del siglo VIII (Carlos Martel y Pipino el Breve). La proyecci\u00f3n de sus fronteras a trav\u00e9s de una gran parte de la Europa Occidental permiti\u00f3 a Carlos la aspiraci\u00f3n de reconstruir la extensi\u00f3n del antiguo Imperio romano occidental, siendo la primera entidad pol\u00edtica de la Edad Media que estuvo en condiciones de convertirse en una potencia continental. Aquisgr\u00e1n fue elegida como capital, en una situaci\u00f3n central y suficientemente alejada de Italia, que a pesar de ser liberada del dominio de los longobardos y de las te\u00f3ricas reivindicaciones bizantinas, conserv\u00f3 una gran autonom\u00eda que llegaba a la soberan\u00eda temporal con la cesi\u00f3n de unos incipientes Estados Pontificios (el Patrimonium Petri o Patrimonio de San Pedro, que inclu\u00eda Roma y buena parte del centro de Italia). Como resultado de la estrecha vinculaci\u00f3n entre el pontificado y la dinast\u00eda carolingia, que se legitimaban y defend\u00edan mutuamente ya por tres generaciones, el papa Le\u00f3n III reconoci\u00f3 las pretensiones imperiales de Carlomagno con una coronaci\u00f3n en extra\u00f1as circunstancias, el d\u00eda de Navidad del a\u00f1o 800.\n\nKAROLUS. Monograma de Carlomagno, quien lo utilizaba como firma. Carlomagno, a pesar de sus esfuerzos, nunca aprendi\u00f3 a escribir con soltura.\n\nSe crearon las marcas para fijar las fronteras ante los enemigos exteriores (\u00e1rabes en la Marca Hisp\u00e1nica, sajones en la Marca Sajona, bretones en la Marca Bretona, lombardos \u2014hasta su derrota\u2014 en la Marca Lombarda y \u00e1varos en la Marca \u00c1vara; posteriormente tambi\u00e9n se cre\u00f3 una para los h\u00fangaros: la Marca del Friuli). El territorio interior fue organizado en condados y ducados (uni\u00f3n de varios condados o marcas). Los funcionarios que los dirig\u00edan (condes, marqueses y duques) eran vigilados por inspectores temporales (los missi dominici \u2014enviados del se\u00f1or\u2014), y se procuraba que no se heredaran para evitar que quedaran patrimonializados en una familia (cosa, que con el tiempo, no pudo evitarse). La consignaci\u00f3n de tierras junto con los cargos, pretend\u00eda sobre todo el mantenimiento de la costosa caballer\u00eda pesada y los nuevos caballos de batalla (destreros, introducidos desde Asia en el siglo VII que se empleaban de una manera completamente distinta a la caballer\u00eda antigua, con estribos, aparatosas sillas y que pod\u00edan sostener armaduras).[32]\u200b Tal proceso estuvo en el origen del nacimiento de los feudos que hab\u00eda que ceder a cada militar de acuerdo con su rango, hasta la unidad b\u00e1sica: el caballero que ejerc\u00eda de se\u00f1or sobre un territorio, se quedaba para su mantenimiento con una reserva se\u00f1orial y dejaba los mansos para sus siervos, que estaban obligados a cultivar la reserva con prestaciones gratuitas de trabajo a cambio de la protecci\u00f3n militar y el mantenimiento del orden y la justicia, que eran las funciones del se\u00f1or. L\u00f3gicamente, los feudos en sus distintos niveles sufrieron la misma transformaci\u00f3n patrimonial que marcas y condados, estableciendo una red piramidal de fidelidades que es el origen del vasallaje feudal.\n\nCarlomagno negoci\u00f3 de igual a igual con otras grandes potencias de la \u00e9poca, como el Imperio bizantino, el Emirato de C\u00f3rdoba, y el Califato Abasida. Aunque \u00e9l mismo, ya en edad adulta, no sab\u00eda escribir (cosa habitual en la \u00e9poca, en que \u00fanicamente algunos cl\u00e9rigos lo hac\u00edan), Carlomagno sigui\u00f3 una pol\u00edtica de prestigio cultural y un notable programa art\u00edstico. Pretendi\u00f3 rodearse de una corte de sabios e iniciar un programa educativo basado en el trivium y el quadrivium, para lo que mand\u00f3 llamar a la intelectualidad de su tiempo a sus dominios impulsando, con la colaboraci\u00f3n de Alcuino de York, el llamado Renacimiento carolingio. Dentro de este empe\u00f1o educativo orden\u00f3 a sus nobles aprender a escribir, cosa que \u00e9l mismo intent\u00f3, aunque nunca consigui\u00f3 hacerlo con soltura.[33]\u200b\n\nDivisi\u00f3n y hundimiento\n\nLudovico P\u00edo, hijo y heredero de Carlomagno.\n\nMuerto Carlomagno en 814, toma el poder su hijo Ludovico P\u00edo. Los hijos de este: Carlos el Calvo (Francia occidental), Luis el Germ\u00e1nico (Francia oriental) y Lotario I (primog\u00e9nito y heredero del t\u00edtulo imperial), se enfrentaron militarmente disput\u00e1ndose los diferentes territorios del imperio, que, m\u00e1s all\u00e1 de las alianzas aristocr\u00e1ticas, manifestaban distintas personalidades, interpretables desde una perspectiva protonacional (idiomas diferentes: hacia el sur y oeste se impon\u00edan las lenguas romances que se comenzaban a diferenciar del lat\u00edn vulgar, hacia el norte y este las lenguas germ\u00e1nicas, como testimoniaban los previos Juramentos de Estrasburgo; costumbres, tradiciones e instituciones propias \u2014romanas hacia el sur, germanas hacia el norte\u2014). Esta situaci\u00f3n no concluy\u00f3 ni siquiera en el 843 tras el Tratado de Verd\u00fan, puesto que la posterior divisi\u00f3n del reino de Lotario entre sus hijos (la Lotaringia, franja central desde los Pa\u00edses Bajos hasta Italia, pasando por la regi\u00f3n del Rin, Borgo\u00f1a y Provenza) llev\u00f3 a los t\u00edos de estos (Carlos y Luis), a otro reparto (el Tratado de Mersen del 870) que simplificaba las fronteras (dejando \u00fanicamente Italia y Provenza en manos de su sobrino el emperador Luis II el Joven \u2014cuyo cargo no supon\u00eda m\u00e1s primac\u00eda que la honor\u00edfica\u2014, pero no condujo a una mayor concentraci\u00f3n de poder en manos de esos monarcas, d\u00e9biles y en manos de la nobleza territorial. En algunas regiones, el pacto no era m\u00e1s que una entelequia, puesto que la costa del mar del Norte estaba ocupada por los vikingos. Incluso en las zonas te\u00f3ricamente controladas, las posteriores herencias y luchas internas entre los sucesivos reyes y emperadores carolingios subdividieron y reunificaron los territorios de manera casi aleatoria.\n\nLa divisi\u00f3n, sumada al proceso institucional de descentralizaci\u00f3n inherente al sistema feudal, en ausencia de fuertes poderes centrales, y al debilitamiento preexistente de las estructuras sociales y econ\u00f3micas, hizo que la siguiente oleada de invasiones b\u00e1rbaras, sobre todo las protagonizadas por h\u00fangaros y vikingos, sumieran de nuevo a Europa Occidental en el caos de una nueva edad oscura.\n\nEl sistema feudal\n\nArt\u00edculo principal: Feudalismo\n\nUso del t\u00e9rmino \u00abfeudalismo\u00bb\n\nEl fracaso del proyecto pol\u00edtico centralizador de Carlomagno llev\u00f3, en ausencia de ese contrapeso, a la formaci\u00f3n de un sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social que los historiadores han convenido en llamar feudalismo, aunque en realidad el nombre naci\u00f3 como un peyorativo para designar del Antiguo R\u00e9gimen por parte de sus cr\u00edticos ilustrados. La Revoluci\u00f3n francesa suprimi\u00f3 solemnemente \"todos los derechos feudales\" en la noche del 4 de agosto de 1789 y \"definitivamente el r\u00e9gimen feudal\", con el decreto del 11 de agosto.\n\nLa generalizaci\u00f3n del t\u00e9rmino permite a muchos historiadores aplicarlo a las formaciones sociales de todo el territorio europeo occidental, pertenecieran o no al Imperio carolingio. Los partidarios de un uso restringido, argumentando la necesidad de no confundir conceptos como feudo, villae, tenure, o se\u00f1or\u00edo lo limitan tanto en espacio (Francia, Oeste de Alemania y Norte de Italia) como en el tiempo: un \u00abprimer feudalismo\u00bb o \u00abfeudalismo carolingio\u00bb desde el siglo VIII hasta el a\u00f1o 1000 y un \u00abfeudalismo cl\u00e1sico\u00bb desde el a\u00f1o 1000 hasta el 1240, a su vez dividido en dos \u00e9pocas, la primera, hasta el 1160 (la m\u00e1s descentralizada, en que cada se\u00f1or de castillo pod\u00eda considerarse independiente, y se produce el proceso denominado incastellamento); y la segunda, la propia de la \"monarqu\u00eda feudal\"). Habr\u00eda incluso \"feudalismos de importaci\u00f3n\": la Inglaterra normanda desde 1066 y los estados latinos de oriente creados durante las Cruzadas (siglos XII y XIII).[34]\u200b\n\nOtros prefieren hablar de \"r\u00e9gimen\" o \"sistema feudal\", para diferenciarlo sutilmente del feudalismo estricto, o de s\u00edntesis feudal, para marcar el hecho de que sobreviven en ella rasgos de la Antig\u00fcedad cl\u00e1sica mezclados con contribuciones germ\u00e1nicas, implicando tanto a instituciones como a elementos productivos, y signific\u00f3 la especificidad del feudalismo europeo occidental como formaci\u00f3n econ\u00f3mico social frente a otras tambi\u00e9n feudales, con consecuencias trascendentales en el futuro devenir hist\u00f3rico.[Nota 8]\u200b M\u00e1s dificultades hay para el uso del t\u00e9rmino cuando nos alejamos m\u00e1s: Europa Oriental experimenta un proceso de \"feudalizaci\u00f3n\" desde finales de la Edad Media, justo cuando en muchas zonas de Europa Occidental los campesinos se liberan de las formas jur\u00eddicas de la servidumbre, de modo que suele hablarse del feudalismo polaco o ruso. El Antiguo R\u00e9gimen en Europa, el islam medieval o el Imperio bizantino fueron sociedades urbanas y comerciales, y con un grado de centralizaci\u00f3n pol\u00edtica variable, aunque la explotaci\u00f3n del campo se realizaba con relaciones sociales de producci\u00f3n muy similares al feudalismo medieval. Los historiadores que aplican la metodolog\u00eda del materialismo hist\u00f3rico (Marx defini\u00f3 el modo de producci\u00f3n feudal como el estadio intermedio entre el esclavista y el capitalista) no dudan en hablar de \u00abeconom\u00eda feudal\u00bb para referirse a ella, aunque tambi\u00e9n reconocen la necesidad de no aplicar el t\u00e9rmino a cualquier formaci\u00f3n social preindustrial no esclavista, puesto que a lo largo de la historia y de la geograf\u00eda han existido otros modos de producci\u00f3n tambi\u00e9n previstos en la modelizaci\u00f3n marxista, como el modo de producci\u00f3n primitivo de las sociedades poco evolucionadas, homog\u00e9neas y con escasa divisi\u00f3n social \u2014como las de los mismos pueblos germ\u00e1nicos previamente a las invasiones\u2014 y el modo de producci\u00f3n asi\u00e1tico o despotismo hidr\u00e1ulico \u2014Egipto fara\u00f3nico, reinos de la India o Imperio chino\u2014 caracterizado por la tributaci\u00f3n de las aldeas campesinas a un estado muy centralizado.[35]\u200b En lugares a\u00fan m\u00e1s lejanos se ha llegado a utilizar el t\u00e9rmino feudalismo para describir una \u00e9poca. Es el caso de Jap\u00f3n y el denominado feudalismo japon\u00e9s, dadas las innegables similitudes y paralelismos que la nobleza feudal europea y su mundo tiene con los samur\u00e1is y el suyo. Tambi\u00e9n se ha llegado a aplicarlo a la situaci\u00f3n hist\u00f3rica de los periodos intermedios de la historia de Egipto, en los que, siguiendo un ritmo c\u00edclico milenario, decae el poder central y la vida en las ciudades, la anarqu\u00eda militar rompe la unidad de las tierras del Nilo, y los templos y se\u00f1ores locales que alcanzan a controlar un espacio de poder gobiernan en \u00e9l de manera independiente sobre los campesinos obligados al trabajo.\n\nEl vasallaje y el feudo\n\nUn vasallo arrodillado realiza la inmixtio manum durante el homenaje a su se\u00f1or, sentado. Un escribiente toma nota. Todos est\u00e1n sonrientes.\n\nDos instituciones eran claves para el feudalismo: por un lado el vasallaje como relaci\u00f3n jur\u00eddico-pol\u00edtica entre se\u00f1or y vasallo, un contrato sinalagm\u00e1tico (es decir, entre iguales, con requisitos por ambas partes) entre se\u00f1ores y vasallos (ambos hombres libres, ambos guerreros, ambos nobles), consistente en el intercambio de apoyos y fidelidades mutuas (dotaci\u00f3n de cargos, honores y tierras \u2014el feudo\u2014 por el se\u00f1or al vasallo y compromiso de auxilium et consilium \u2014auxilio o apoyo militar y consejo o apoyo pol\u00edtico\u2014), que si no se cumpl\u00eda o se romp\u00eda por cualquiera de las dos partes daba lugar a la felon\u00eda, y cuya jerarqu\u00eda se complicaba de forma piramidal (el vasallo era a su vez se\u00f1or de vasallos); y por otro lado el feudo como unidad econ\u00f3mica y de relaciones sociales de producci\u00f3n, entre el se\u00f1or del feudo y sus siervos, no un contrato igualitario, sino una imposici\u00f3n violenta justificada ideol\u00f3gicamente como un do ut des de protecci\u00f3n a cambio de trabajo y sumisi\u00f3n.\n\nPor tanto, la realidad que se enuncia como relaciones feudo-vasall\u00e1ticas es realmente un t\u00e9rmino que incluye dos tipos de relaci\u00f3n social de naturaleza completamente distinta, aunque los t\u00e9rminos que las designan se empleaban en la \u00e9poca (y se siguen empleando) de manera equ\u00edvoca y con gran confusi\u00f3n terminol\u00f3gica entre ellos:\n\nEl vasallaje era un pacto entre dos miembros de la nobleza de distinta categor\u00eda. El caballero de menor rango se convert\u00eda en vasallo (vassus) del noble m\u00e1s poderoso, que se convert\u00eda en su se\u00f1or (dominus) por medio del Homenaje e Investidura, en una ceremonia ritualizada que ten\u00eda lugar en la torre del homenaje del castillo del se\u00f1or. El homenaje (homage) \u2014del vasallo al se\u00f1or\u2014 consist\u00eda en la postraci\u00f3n o humillaci\u00f3n \u2014habitualmente de rodillas\u2014, el osculum (beso), la inmixtio manum \u2014las manos del vasallo, unidas en posici\u00f3n orante, eran acogidas entre las del se\u00f1or\u2014, y alguna frase que reconociera haberse convertido en su hombre. Tras el homenaje se produc\u00eda la investidura \u2014del se\u00f1or al vasallo\u2014, que representaba la entrega de un feudo (dependiendo de la categor\u00eda de vasallo y se\u00f1or, pod\u00eda ser un condado, un ducado, una marca, un castillo, una poblaci\u00f3n, o un simple sueldo; o incluso un monasterio si el vasallaje era eclesi\u00e1stico) a trav\u00e9s de un s\u00edmbolo del territorio o de la alimentaci\u00f3n que el se\u00f1or debe al vasallo \u2014un poco de tierra, de hierba o de grano\u2014 y del espaldarazo, en el que el vasallo recibe una espada (y unos golpes con ella en los hombros), o bien un b\u00e1culo si era religioso.\n\nLa encomienda, encomendaci\u00f3n o patrocinio (patrocinium, commendatio, aunque era habitual utilizar el t\u00e9rmino commendatio para el acto del homenaje o incluso para toda la instituci\u00f3n del vasallaje) eran pactos te\u00f3ricos entre los campesinos y el se\u00f1or feudal, que pod\u00edan tambi\u00e9n ritualizarse en una ceremonia o \u2014m\u00e1s raramente\u2014 dar lugar a un documento. El se\u00f1or acog\u00eda a los campesinos en su feudo, que se organizaba en una reserva se\u00f1orial que los siervos deb\u00edan trabajar obligatoriamente (sernas o corveas) y en el conjunto de las peque\u00f1as explotaciones familiares (mansos) que se atribu\u00edan a los campesinos para que pudieran subsistir. Obligaci\u00f3n del se\u00f1or era protegerles si eran atacados, y mantener el orden y la justicia en el feudo. A cambio, el campesino se convert\u00eda en su siervo y pasaba a la doble jurisdicci\u00f3n del se\u00f1or feudal: en los t\u00e9rminos utilizados en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica en la Baja Edad Media, el se\u00f1or\u00edo territorial, que obligaba al campesino a pagar rentas al noble por el uso de la tierra; y el se\u00f1or\u00edo jurisdiccional, que convert\u00eda al se\u00f1or feudal en gobernante y juez del territorio en el que viv\u00eda el campesino, por lo que obten\u00eda rentas feudales de muy distinto origen (impuestos, multas, monopolios, etc.). La distinci\u00f3n entre propiedad y jurisdicci\u00f3n no era en el feudalismo algo claro, pues de hecho el mismo concepto de propiedad era confuso, y la jurisdicci\u00f3n, otorgada por el rey como merced, pon\u00eda al se\u00f1or en disposici\u00f3n de obtener sus rentas. No existieron se\u00f1or\u00edos jurisdiccionales en los que la totalidad de las parcelas pertenecieran como propiedad al se\u00f1or, siendo muy generalizadas distintas formas de alodio en los campesinos. En momentos posteriores de despoblamiento y refeudalizaci\u00f3n, como la crisis del siglo XVII, algunos nobles intentaban que se considerase despoblado completamente de campesinos un se\u00f1or\u00edo para liberarse de todo tipo de cortapisas y convertirlo en coto redondo reconvertible para otro uso, como el ganadero.[36]\u200b\n\nJunto con el feudo, el vasallo recibe los siervos que hay en \u00e9l, no como propiedad esclavista, pero tampoco en r\u00e9gimen de libertad; puesto que su condici\u00f3n servil les impide abandonarlo y les obliga a trabajar. Las obligaciones del se\u00f1or del feudo incluyen el mantenimiento del orden, o sea, la jurisdicci\u00f3n civil y criminal (mero e mixto imperio en la terminolog\u00eda jur\u00eddica reintroducida con el Derecho Romano en la Baja Edad Media), lo que daba a\u00fan mayores oportunidades para obtener el excedente productivo que los campesinos pudieran obtener despu\u00e9s de las obligaciones de trabajo \u2014corveas o sernas en la reserva se\u00f1orial\u2014 o del pago de renta \u2014en especie o en dinero, de circulaci\u00f3n muy escasa en la Alta Edad Media, pero m\u00e1s generalizada en los \u00faltimos siglos medievales, seg\u00fan fue dinamiz\u00e1ndose la econom\u00eda\u2014. Como monopolio se\u00f1orial sol\u00edan quedar la explotaci\u00f3n de los bosques y la caza, los caminos y puentes, los molinos, las tabernas y tiendas. Todo ello eran m\u00e1s oportunidades de obtener m\u00e1s renta feudal, incluidos derechos tradicionales, como el ius prime noctis o derecho de pernada, que se convirti\u00f3 en un impuesto por matrimonios, buena muestra de que es en el excedente de donde se extrae la renta feudal de manera extraecon\u00f3mica (en este caso en la demostraci\u00f3n de que una comunidad campesina crece y prospera).\n\nLos \u00f3rdenes feudales\n\nArt\u00edculo principal: Estamento\n\nOrator, bellator et laborator (cl\u00e9rigo, guerrero y labrador); o sea, los tres \u00f3rdenes medievales. Letra capitular de un manuscrito.\n\nCon el tiempo, siguiendo la tendencia marcada desde el Bajo Imperio romano, que se consolid\u00f3 en la \u00e9poca cl\u00e1sica del feudalismo y que pervivi\u00f3 durante todo el Antiguo R\u00e9gimen, se fue conformando una sociedad organizada de manera estamental, en los llamados estamentos u ordines (\u00f3rdenes): nobleza, clero y pueblo llano (o tercer estado): bellatores, oratores y laboratores los hombres que guerrean, los que rezan y los que trabajan, seg\u00fan el vocabulario de la \u00e9poca. Los dos primeros son privilegiados, es decir, no se les aplica la ley com\u00fan, sino un fuero propio (por ejemplo, tienen distintas penas para el mismo delito, y su forma de ejecuci\u00f3n es diferente) y no pueden trabajar (les est\u00e1n prohibidos los oficios viles y mec\u00e1nicos), puesto que esa es la condici\u00f3n de no privilegiados. En \u00e9poca medieval, los \u00f3rdenes feudales no eran estamentos cerrados y bloqueados, sino que manten\u00edan una permeabilidad que permit\u00eda en casos extraordinarios el ascenso social debido al m\u00e9rito (por ejemplo, a la demostraci\u00f3n de un excepcional valor), que eran tan escasos que no se viv\u00edan como una amenaza, cosa que s\u00ed ocurri\u00f3 a partir de las grandes convulsiones sociales de los siglos finales de la Baja Edad Media, en que los privilegiados se vieron obligados a institucionalizar su posici\u00f3n procurando cerrar el acceso a sus estamentos de los no privilegiados (en lo que tampoco tuvieron una eficacia total). Completamente impropia ser\u00eda la comparaci\u00f3n con la sociedad de castas de la India, en que guerreros, sacerdotes, comerciantes, campesinos y parias pertenec\u00edan a castas diferentes entendidas como linajes desconectados cuya mezcla se prohib\u00eda.\n\nLas funciones de los \u00f3rdenes feudales estaban fijadas ideol\u00f3gicamente por el agustinismo pol\u00edtico (Civitate Dei -426-), en b\u00fasqueda de una sociedad que, aunque como terrena no pod\u00eda dejar de ser corrupta e imperfecta, pod\u00eda aspirar a ser al menos una sombra de la imagen de una \"Ciudad de Dios\" perfecta de ra\u00edces plat\u00f3nicas[Nota 9]\u200b en que todos tuvieran un papel en su protecci\u00f3n, su salvaci\u00f3n y su mantenimiento. Esta idea fue reformulada y perfilada a lo largo de la Edad Media, sucesivamente por autores como Isidoro de Sevilla (630), la escuela de Auxerre (Haim\u00f3n de Auxerre -865- en la abad\u00eda borgo\u00f1ona en la que trabajaban Erico de Auxerre y su disc\u00edpulo Remigio de Auxerre, que segu\u00edan la tradici\u00f3n de Escoto Eri\u00fagena), Boecio (892), Wulfstan de York (1010), Gerardo de Cambrai (1024) o Adalber\u00f3n de Laon; y utilizada en textos legislativos como la llamada Compilaci\u00f3n de Huesca de los Fueros de Arag\u00f3n (Jaime I), y las Siete Partidas (Alfonso X el Sabio, 1265).[37]\u200b\n\nLos bellatores o guerreros eran la nobleza, cuya funci\u00f3n era la protecci\u00f3n f\u00edsica, la defensa de todos ante las agresiones e injusticias. Estaba organizada piramidalmente desde el emperador, pasando por los reyes y descendiendo sin soluci\u00f3n de continuidad hasta el \u00faltimo escudero, aunque atendiendo a su rango, poder y riqueza puede clasificarse en dos partes diferenciadas: alta nobleza (marqueses, condes y duques) cuyos feudos tienen el tama\u00f1o de regiones y provincias (aunque la mayor parte de las veces no en continuidad territorial, sino repartido y difuso, lleno de enclaves y exclaves); y la baja nobleza o caballeros (barones, infanzones), cuyos feudos son del tama\u00f1o de peque\u00f1as comarcas (a escala municipal o inferior a la municipal), o directamente no poseen feudos territoriales, viviendo en los castillos de se\u00f1ores m\u00e1s importantes, o en ciudades o poblaciones en las que no ejercen jurisdicci\u00f3n (aunque s\u00ed pueden ejercer su regimiento, es decir, participar en su gobierno municipal en representaci\u00f3n del estado noble). A finales de la Edad Media y en la Edad Moderna, cuando la nobleza ya no ejerc\u00eda su funci\u00f3n militar, como era el caso de los hidalgos espa\u00f1oles, que aduc\u00edan sus privilegios estamentales para evitar el pago de impuestos y obtener alguna ventaja social, alardeando de ejecutoria o de blas\u00f3n y casa solariega, pero que al no disponer de rentas feudales suficientes para mantener la manera de vida nobiliaria, corr\u00edan el peligro de perder su condici\u00f3n por contraer un matrimonio desigual o ganarse la vida trabajando:\n\n\n\nPues la sangre de los godos, y el linaje e la nobleza\n\ntan crescida,\n\n\u00a1por cu\u00e1ntas v\u00edas e modos\n\nse pierde su grand alteza\n\nen esta vida!\n\nUnos, por poco valer,\n\npor cu\u00e1n baxos e abatidos\n\nque los tienen;\n\notros que, por non tener,\n\ncon oficios non debidos se mantienen. con oficios non debidos se mantienen. Coplas a la muerte de su padre de Copla X de lasde Jorge Manrique\n\nAdem\u00e1s de la legitimaci\u00f3n religiosa, a trav\u00e9s de la cultura y el arte laicos (la \u00e9pica de los cantares de gesta y la l\u00edrica del amor cort\u00e9s de los trovadores provenzales) se difund\u00eda socialmente la legitimaci\u00f3n ideol\u00f3gica de la forma de vida, la funci\u00f3n social y los valores de la nobleza.[38]\u200b\n\nLos oratores o cl\u00e9rigos eran el clero, cuya funci\u00f3n era facilitar la salvaci\u00f3n espiritual de las almas inmortales: algunos formaban una \u00e9lite poderosa llamada alto clero, (abades, obispos), y otros m\u00e1s humildes, el bajo clero (curas de pueblo o los hermanos legos de un monasterio). La extensi\u00f3n y organizaci\u00f3n del monacato benedictino a trav\u00e9s de la Orden de Cluny, estrechamente vinculado a la organizaci\u00f3n de la red episcopal centralizada y jerarquizada, con c\u00faspide en el papa de Roma, estableci\u00f3 la doble pir\u00e1mide feudal del clero secular, destinado a la administraci\u00f3n los de sacramentos (que controlaban toda la trayectoria vital de la poblaci\u00f3n, desde el nacimiento hasta muerte); y el clero regular, apartado del mundo y sometido a una regla mon\u00e1stica (habitualmente la regla benedictina). Los tres votos mon\u00e1sticos del clero regular: pobreza, obediencia y castidad; as\u00ed como el celibato eclesi\u00e1stico que se fue imponiendo al clero secular, funcionaron como un eficaz mecanismo de vinculaci\u00f3n de los dos estamentos privilegiados: los hijos segundones de la nobleza ingresaban en el clero, donde eran mantenidos sin estrecheces gracias a las numerosas fundaciones, donaciones, dotes y mandas testamentarias; pero no disputaban las herencias a sus hermanos, que pod\u00edan mantener concentrado el patrimonio familiar. Las tierras de la Iglesia quedaban como manos muertas, cuya funci\u00f3n era la de garantizar las misas y oraciones previstas por los donadores, de modo que los hijos rezaban por las almas de los padres. Todo el sistema garantizaba el mantenimiento del prestigio social de los privilegiados, asistiendo a misa en lugares destacados mientras viv\u00edan y enterrados en lugares principales de iglesias y catedrales cuando mor\u00edan.[Nota 10]\u200b No faltaron los enfrentamientos: la evidencia de simon\u00eda y nicola\u00edsmo (nombramientos de cargos eclesi\u00e1sticos interferidos por las autoridades civiles o su pura compraventa) y la utilizaci\u00f3n de la principal amenaza religiosa al poder temporal, equivalente a una muerte civil: la excomuni\u00f3n. El Papa se atribu\u00eda incluso la autoridad de eximir al vasallo de la fidelidad debida a su se\u00f1or y reivindicarla para s\u00ed mismo, lo que fue utilizado en varias ocasiones para la fundaci\u00f3n de reinos que pasaban a ser vasallos del Papa (por ejemplo, la independencia que Afonso Henriques obtuvo para el condado convertido en reino de Portugal frente al reino de Le\u00f3n).\n\nLos laboratores o trabajadores, eran el pueblo llano, cuya funci\u00f3n era el mantenimiento de los cuerpos, la funci\u00f3n ideol\u00f3gicamente m\u00e1s baja y humilde \u2014humiliores eran los cercanos al humus, la tierra, mientras que sus superiores eran honestiores, los que pod\u00edan mantener la honra u honor\u2014.[Nota 11]\u200b Necesariamente los m\u00e1s numerosos, y la inmensa mayor\u00eda de ellos dedicados a tareas agr\u00edcolas, dado la baj\u00edsima productividad y rendimiento agr\u00edcola, propios de la \u00e9poca preindustrial y del muy escaso nivel t\u00e9cnico (de ah\u00ed la identificaci\u00f3n en castellano de laborator con labrador). Por lo com\u00fan estaban sometidos a los otros estamentos. El pueblo llano estaba compuesto en su gran mayor\u00eda por campesinos, siervos de los se\u00f1ores feudales o campesinos libres (villanos), y por artesanos, que eran escasos y viv\u00edan, bien en las aldeas (aquellos de menor especializaci\u00f3n, que sol\u00edan compartir las tareas agr\u00edcolas: herreros, talabarteros, alfareros, sastres) o en las pocas y peque\u00f1as ciudades (los de mayor especializaci\u00f3n y de productos de necesidad menos apremiante o de demandada de las clases altas: joyeros, orfebres, cereros, toneleros, tejedores, tintoreros). La autosuficiencia de los feudos y los monasterios limitaba su mercado y capacidad de crecer. Los oficios de la construcci\u00f3n (canter\u00eda, alba\u00f1iler\u00eda, carpinter\u00eda) y la misma profesi\u00f3n de maestro de obras o arquitecto son una notable excepci\u00f3n: obligados por la naturaleza de su trabajo al desplazamiento al lugar donde se construye el edificio, se transformaron en un gremio n\u00f3mada que se desplazaba por los caminos europeos comunic\u00e1ndose novedades t\u00e9cnicas u ornamentales transformadas en secretos de oficio, lo que est\u00e1 en el origen de su lejana y mitificada vinculaci\u00f3n con la sociedad secreta de la masoner\u00eda, que desde su origen los consider\u00f3 como los primitivos masones.[Nota 12]\u200b\n\nLas zonas sin dependencia intermedia de se\u00f1ores nobles o eclesi\u00e1sticos se denominaban realengo y sol\u00edan prosperar m\u00e1s, o al menos sol\u00edan considerar como una desgracia el pasar a depender de un se\u00f1or, hasta el punto de que en algunas ocasiones consegu\u00edan evitarlo con pagos al rey, o se incentivaba la repoblaci\u00f3n de zonas fronterizas o despobladas (como ocurri\u00f3 en el reino astur-leon\u00e9s con la despoblada Meseta del Duero) donde pod\u00edan aparecer figuras mixtas, como el caballero villano (que pod\u00eda mantener con su propia explotaci\u00f3n al menos un caballo de guerra y armarse y defenderse a s\u00ed mismo) o las behetr\u00edas, que eleg\u00edan a su propio se\u00f1or y pod\u00edan cambiar de uno u a otro si les conven\u00eda, o con la oferta de un fuero o carta puebla que otorgaba a un poblaci\u00f3n su propio se\u00f1or\u00edo colectivo. Los privilegios iniciales no fueron suficientes para impedir que con el tiempo la mayor parte de ellos cayeran en la feudalizaci\u00f3n.\n\nLos tres \u00f3rdenes feudales no eran en la Edad Media a\u00fan unos estamentos cerrados: eran consecuencia b\u00e1sica de la estructura social que se hab\u00eda ido creando lenta pero inexorablemente con la transici\u00f3n del esclavismo al feudalismo desde la crisis del siglo III (ruralizaci\u00f3n y formaci\u00f3n de latifundios y villae, reformas de Diocleciano, descomposici\u00f3n del Imperio romano, las invasiones, el establecimiento de los reinos germ\u00e1nicos, instituciones del Imperio carolingio, descomposici\u00f3n de este y nueva oleada de invasiones). Los se\u00f1ores feudales eran continuaci\u00f3n de las l\u00edneas clientelares de los condes carolingios, y algunos pueden remontarse a los latifundistas romanos o los s\u00e9quitos germanos, mientras que el campesinado proven\u00eda de los antiguos esclavos o colonos, o de campesinos libres que se vieron forzados a encomendarse, recibiendo a veces una parte de sus antiguas tierras propias en forma de manso \"concedido\" por el se\u00f1or. El campesino heredaba su condici\u00f3n servil y su sujeci\u00f3n a la tierra, y rara vez ten\u00eda oportunidad de ascender de nivel como no fuera por su fuga a una ciudad o por un hecho todav\u00eda m\u00e1s extraordinario: su ennoblecimiento por un destacado hecho de armas o servicio al rey, que en condiciones normales le estaban completamente vedados. Lo mismo puede decirse del artesano o el mercader (que en algunos casos pod\u00eda acumular fortuna, pero no alterar su origen humilde). El noble lo era generalmente por herencia, aunque en ocasiones pod\u00eda alguien ennoblecerse como soldado de fortuna, despu\u00e9s de una victoriosa carrera de armas (como fue el caso, por ejemplo, de Roberto Guiscardo). El clero, por su parte, era reclutado por cooptaci\u00f3n, con un acceso distinto seg\u00fan el origen social: asegurado para los segundones de las casas nobles y restringido a los niveles inferiores del bajo clero para los del pueblo llano; pero en casos particulares o destacados, el ascenso en la jerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica estaba abierto al m\u00e9rito intelectual. Todo esto le daba al sistema feudal una extraordinaria estabilidad, en donde hab\u00eda \"un lugar para cada hombre, y cada hombre en su lugar\", al tiempo que una extraordinaria flexibilidad, porque permit\u00eda al poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico atomizarse a trav\u00e9s de toda Europa, desde Espa\u00f1a hasta Polonia.\n\nEl a\u00f1o mil\n\nEl legendario a\u00f1o mil, final del primer milenio, que se utiliza convencionalmente para el paso de la Alta a la Baja Edad Media, en realidad tan solo es una cifra redonda para el c\u00f3mputo de la era cristiana, que no era de universal utilizaci\u00f3n: los musulmanes utilizaban su propio calendario isl\u00e1mico lunar que comienza en la H\u00e9gira (622); en algunas partes de la Cristiandad se utilizaban eras locales (como la era hisp\u00e1nica, que cuenta desde el 38 a. C.). Pero ciertamente, el milenarismo y los pron\u00f3sticos del final de los tiempos estaban presentes; incluso el propio papa durante el cambio de milenio Silvestre II, el franc\u00e9s Gerberto de Aurillac, interesado en todo tipo de conocimientos, se gan\u00f3 una reputaci\u00f3n esot\u00e9rica.[40]\u200b La astrolog\u00eda siempre pudo encontrar fen\u00f3menos celestes extraordinarios en los que apoyar su prestigio (como los eclipses), pero ciertamente otros eventos de la \u00e9poca estuvieron entre los m\u00e1s espectaculares de la historia: el cometa Halley, que se acerca a la Tierra peri\u00f3dicamente cada ocho d\u00e9cadas, alcanz\u00f3 su brillo m\u00e1ximo en la visita de 837,[41]\u200b despidi\u00f3 el primer milenio en 989 y lleg\u00f3 a tiempo de la batalla de Hastings en 1066; mucho m\u00e1s visibles a\u00fan, las supernovas SN 1006 y SN 1054, que reciben el n\u00famero del a\u00f1o en que se registraron, fueron m\u00e1s detalladamente reflejadas en fuentes chinas, \u00e1rabes e incluso indoamericanas que en las escasas europeas (a pesar de que la de 1054 coincidi\u00f3 con la batalla de Atapuerca).\n\nTodo el siglo X, m\u00e1s bien por las condiciones reales que por las imaginarias, puede considerarse parte de una \u00e9poca oscura, pesimista, insegura y presidida por el miedo a todo tipo de peligros, reales e imaginarios, naturales y sobrenaturales: miedo al mar, miedo al bosque, miedo a las brujas y los demonios y a todo lo que, sin entrar dentro de lo sobrenatural cristiano, quedaba relegado a lo inexplicable y al concepto de lo maravilloso, atribuido a seres de dudosa o quiz\u00e1 posible existencia (dragones, duendes, hadas, unicornios). El hecho no ten\u00eda nada de \u00fanico: mil a\u00f1os m\u00e1s tarde, el siglo XX hizo nacer miedos comparables: al holocausto nuclear, al cambio clim\u00e1tico (versiones contempor\u00e1neas del fin del mundo); al comunismo (la caza de brujas con la que se identific\u00f3 al macarthismo), a la libertad (Miedo a la Libertad es la base del fascismo en la interpretaci\u00f3n de Erich Fromm), comparaci\u00f3n que ha sido puesta de manifiesto por los historiadores[42]\u200b e interpretada por los soci\u00f3logos (Sociedad del riesgo de Ulrich Beck).\n\nLa Edad Media cree firmemente que todas las cosas en el universo tienen un significado sobrenatural, y que el mundo es como un libro escrito por la mano de Dios. Todos los animales tienen un significado moral o m\u00edstico, al igual que todas las piedras y todas las hierbas (y esto es lo que explican los bestiarios, los lapidarios y los herbarios). Se llega as\u00ed a atribuir significados positivos o negativos tambi\u00e9n a los colores... Para el simbolismo medieval una cosa puede tener incluso dos significados opuestos seg\u00fan el contexto en el que se contempla (de ah\u00ed que el le\u00f3n a veces simbolice a Jesucristo y a veces al demonio). Umberto Eco [ 43 ] \u200b\n\nLa coyuntura del a\u00f1o mil\n\nEn la coyuntura hist\u00f3rica del a\u00f1o mil, las estructuras pol\u00edticas m\u00e1s fuertes del periodo anterior se estaban demostrando muy d\u00e9biles: el islam se descompuso en califatos (Bagdad, El Cairo y C\u00f3rdoba), que para el a\u00f1o 1000 se estaban demostrando incapaces de contener a los reinos cristianos, especialmente al Reino de Le\u00f3n, en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica (fracaso final de Almanzor) y al Imperio bizantino en el Mediterr\u00e1neo Oriental. Tambi\u00e9n sufre la expansi\u00f3n bizantina el Imperio b\u00falgaro, que queda destruido. Los particularismos nacionales franc\u00e9s, polaco y h\u00fangaro dibujan fronteras protonacionales que, curiosamente, son muy similares a las del a\u00f1o 2000. En cambio, el Imperio carolingio se hab\u00eda disuelto en principados feudales ingobernables, que los Ot\u00f3nidas se propon\u00edan incluir en una segunda Restauratio Imperii (Ot\u00f3n I, en el 962), esta vez sobre bases germanas.[44]\u200b\n\nLa persistencia del miedo y la funci\u00f3n de la risa\n\nNel mezzo del cammin di nostra vita\n\nmi ritrovai per una selva oscura\n\nch\u00e8 la diritta via era smarrita. En el medio del camino de nuestra vida\n\nme encontraba en un bosque oscuro\n\nporque el recto camino hab\u00eda extraviado. Dante, Divina Comedia\n\nDisciplinantes o flagelantes en un grabado del siglo XV Penitenciagite (haced penitencia) Hay que castigar el cuerpo para salvar el alma. El ascetismo ve en la mortificaci\u00f3n un camino para superar las tentaciones de la carne y obtener m\u00e9ritos en vida para la redenci\u00f3n de la culpa por los pecados.\n\nLos miedos y la inseguridad no acabaron con el a\u00f1o mil, ni tampoco hubo que esperar para volver a encontrarlos a la terrible peste negra y a los flagelantes del siglo XIV Incluso en el \u00f3ptimo medieval del expansivo siglo XIII lo m\u00e1s habitual era encontrar textos como el de Dante, o como los siguientes:\n\nEste himno de autor desconocido, atribuido a muy diversos personajes (el papa Gregorio \u2014que pudiera ser Gregorio Magno, a quien tambi\u00e9n se atribuye el canto gregoriano, u otro de los de ese nombre\u2014, al fundador del Cister San Bernardo de Claraval, a los monjes dominicos Umbertus y Frangipani y al franciscano Tom\u00e1s de Celano) e incorporado a la liturgia de la misa:\n\n\n\nDies ir\u00e6, dies illa, Solvet s\u00e6clum in favilla, Teste David cum Sibylla ! Quantus tremor est futurus, quando judex est venturus, cuncta stricte discussurus ! ... Confutatis maledictis, flammis acribus addictis, voca me cum benedictis. Oro supplex et acclinis, cor contritum quasi cinis, gere curam mei finis. Lacrimosa dies illa, qua resurget ex favilla judicandus homo reus. Huic ergo parce, Deus.\n\nD\u00eda de la ira; d\u00eda aquel en que los siglos se reduzcan a cenizas; como testigos el rey David y la Sibila. \u00a1Cu\u00e1nto terror habr\u00e1 en el futuro cuando el juez haya de venir a juzgar todo estrictamente! ... Tras confundir a los malditos arrojados a las llamas voraces hazme llamar entre los benditos Te lo ruego, suplicante y de rodillas, el coraz\u00f3n acongojado, casi hecho cenizas: hazte cargo de mi destino. D\u00eda de l\u00e1grimas ser\u00e1 aquel d\u00eda en que resucitar\u00e1, del polvo para el juicio, el hombre culpable. A ese, pues, perd\u00f3nalo, oh Dios.\n\nUn monstruoso demonio arranca la lengua con una tenaza a un condenado (posiblemente un castigo por haber pecado de palabra), mientras otro demonio le arrastra tir\u00e1ndole del pelo. Capitel rom\u00e1nico de la iglesia de Bois-Sainte-Marie, Brionnais, Francia.\n\nPero tambi\u00e9n participa de la misma concepci\u00f3n pesimista del mundo este otro, proveniente de un ambiente totalmente opuesto, recogido en una colecci\u00f3n de poemas goliardos (monjes y estudiantes de vida desordenada):[45]\u200b\n\n\n\nO Fortuna velut luna statu variabilis, semper crescis aut decrescis; vita detestabilis nunc obdurat et tunc curat ludo mentis aciem egestatem, potestatem dissolvit ut glaciem. Sors immanis et inanis, rota tu volubilis, status malus, vana salus semper dissolubilis, obumbrata et velata\n\nO Fortuna, como la Luna variable creces sin cesar o desapareces. \u00a1Vida detestable! primero embota y despu\u00e9s estimula, como juego, la agudeza de la mente. la pobreza y el poder se derriten como el hielo. Destino monstruoso y vac\u00edo, una rueda girando es lo que eres, si est\u00e1 mal colocada la salud es vana, siempre puede ser disuelta, eclipsada y velada Fortuna imperatrix mundi: Fortuna emperatriz del mundo (Carmina Burana) : Fortuna emperatriz del mundo (\n\nLo sobrenatural estaba presente en la vida cotidiana de todos como un constante recordatorio de la brevedad de la vida y la inminencia de la muerte, cuyo radical igualitarismo se aplicaba, en contrapunto con la desigualdad de las condiciones, como un cohesionador social, al igual que la promesa de la vida eterna. La imaginaci\u00f3n se excitaba con las im\u00e1genes m\u00e1s morbosas de lo que ocurrir\u00eda en el juicio final, los tormentos del infierno y de los m\u00e9ritos que los santos hab\u00edan obtenido con su vida asc\u00e9tica y sus martirios (que bien administrados por la Iglesia pod\u00edan ahorrar las penas temporales del purgatorio). Esto no solo operaba en los amedrentados iletrados que \u00fanicamente dispon\u00edan del evangelio en piedra de las iglesias; la mayor parte de los lectores cultos daban todo cr\u00e9dito a las escenas truculentas que llenaban los martirologios y a las inveros\u00edmiles historias de la Leyenda \u00c1urea de Jacopo da Vor\u00e1gine.\n\nEl miedo era inherente a la violencia estructural permanente del feudalismo, que aunque se encauzara por mecanismos aceptables socialmente y estableciera un orden estamental te\u00f3ricamente perfecto, era un permanente recuerdo de la posibilidad de subversi\u00f3n del orden, peri\u00f3dicamente renovado con guerras, invasiones y sublevaciones internas. En particular, las s\u00e1tiras contra el r\u00fastico eran manifestaciones de la mezcla de desprecio y desconfianza con que cl\u00e9rigos y nobles ve\u00edan al siervo, reducido a un monstruo deforme, ignorante y violento, capaz de las mayores atrocidades, sobre todo cuando se agrupaba.[46]\u200b\n\nA furia rusticorum libera nos, Domine De la furia de los campesinos, l\u00edbranos Se\u00f1or. [ 47 ] \u200b Adici\u00f3n a la liturgia eclesi\u00e1stica de la Letan\u00eda de los Santos\n\nPero al mismo tiempo, se sosten\u00eda, como parte esencial del edificio ideol\u00f3gico (era la justificaci\u00f3n de la elecci\u00f3n papal) que la voz del pueblo era la voz de Dios (Vox populi, vox Dei). El esp\u00edritu medieval deb\u00eda asumir la contradicci\u00f3n de impulsar manifestaciones p\u00fablicas de piedad y devoci\u00f3n y al tiempo permitir generosas concesiones al pecado. Los carnavales y otras parodias grotescas (la fiesta del asno o el charivari) permit\u00edan todo tipo de licencias, incluso la blasfemia y la burla a lo sagrado, invirtiendo las jerarqu\u00edas (se eleg\u00edan reyes de los tontos obispillos u obispos de la fiesta) haciendo triunfar todo lo que el resto del a\u00f1o estaba prohibido, era considerado feo, desagradable o daba miedo, como reacci\u00f3n saludable al terror cotidiano al m\u00e1s all\u00e1 y garant\u00eda de que, pasados los excesos de la fiesta, se volver\u00eda d\u00f3cilmente al trabajo y la obediencia. Seriedad y tristeza eran prerrogativas de quien practicaba un sagrado optimismo (hay que sufrir pues luego nos aguarda la vida eterna), mientras que la risa era la medicina del que viv\u00eda con pesimismo una vida miserable y dif\u00edcil.[48]\u200b Frente al mayor rigorismo del cristianismo primitivo, los te\u00f3logos medievales especulaban sobre si Cristo r\u00edo o no (la Ep\u00edstola de L\u00e9ntulo, uno de los evangelios ap\u00f3crifos sosten\u00eda que no; mientras que algunos padres de la iglesia defend\u00edan el derecho a una santa alegr\u00eda), lo que justificaba textos c\u00f3micos eclesi\u00e1sticos, como la Coena Cypriani y la Joca monachorum.[49]\u200b\n\nPlena Edad Media (siglos XI al XIII )\n\nFaenas agr\u00edcolas del mes de junio, ilustraci\u00f3n de Las muy ricas horas del Duque de Berry (1411-1416). Fen\u00f3menos tradicionales y de larga duraci\u00f3n, como la necesidad de murallas, lo rudimentario de las t\u00e9cnicas y la explotaci\u00f3n de los campesinos se contraponen a fen\u00f3menos nuevos y din\u00e1micos, como el crecimiento de la ciudad y su atrevida arquitectura, que no obstante se siguen basando en la extracci\u00f3n y distribuci\u00f3n del excedente productivo del campo. A\u00fan queda mucho para culminar la transici\u00f3n del feudalismo al capitalismo.\n\nArt\u00edculo principal: Plena Edad Media\n\nSe asigna el nombre de Plenitud de la Edad Media al periodo de la Historia de Europa que ocupa los siglos XI al XIII. Esa Plena Edad Media o Plenitud del Medievo terminar\u00eda en la crisis del XIV o crisis de la Edad Media, en la que se pueden apreciar procesos \u00abdecadentes\u00bb, y es habitual calificarla de ocaso u oto\u00f1o. No obstante, los \u00faltimos siglos medievales est\u00e1n llenos de hechos y procesos din\u00e1micos, con enormes repercusiones y proyecciones en el futuro, aunque l\u00f3gicamente son los hechos y procesos que pueden entenderse como \"nuevos\", que prefiguran los nuevos tiempos de la modernidad. Al mismo tiempo, los hechos, procesos, agentes sociales, instituciones y valores caracterizados como medievales han entrado claramente en decadencia; sobreviven, y sobrevivir\u00e1n por siglos, en buena medida gracias a su institucionalizaci\u00f3n (por ejemplo, el cierre de los estamentos privilegiados o la adopci\u00f3n del mayorazgo), lo que no deja de ser un s\u00edntoma de que es entonces, y no antes, que se consider\u00f3 necesario defenderlos tanto.\n\nLa justificaci\u00f3n de esa denominaci\u00f3n es lo excepcional del desarrollo econ\u00f3mico, demogr\u00e1fico, social y cultural de Europa que tiene lugar en ese per\u00edodo, coincidente con un clima muy favorable (se ha hablado del \"\u00f3ptimo medieval\") que permit\u00eda cultivar vides en Inglaterra. Tambi\u00e9n se ha hablado, en concreto para el siglo XII, de la revoluci\u00f3n del siglo XII o renacimiento del siglo XII\n\nEl simb\u00f3lico a\u00f1o mil (cuyos terrores milenaristas son un mito historiogr\u00e1fico frecuentemente exagerado) no significa nada por s\u00ed mismo, pero a partir de entonces se da por terminada la Edad Oscura de las invasiones de la Alta Edad Media: h\u00fangaros y normandos est\u00e1n ya asentados e integrados en la cristiandad latina. La Europa de la Plena Edad Media es expansiva tambi\u00e9n en el terreno militar: las cruzadas en el Pr\u00f3ximo Oriente, la dominaci\u00f3n angevina de Sicilia y el avance de los reinos cristianos en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica (desaparecido el Califato de C\u00f3rdoba) amenazan con reducir el espacio isl\u00e1mico a la ribera sur de la cuenca del Mediterr\u00e1neo y el interior de Asia.\n\nEl modo de producci\u00f3n feudal se desarrolla sin encontrar de momento l\u00edmites a su extensi\u00f3n (como ocurrir\u00e1 con la crisis del siglo XIV). La renta feudal se distribuye por los se\u00f1ores fuera del campo, donde se origina: las ciudades y la burgues\u00eda crecen con el aumento de la demanda de productos artesanales y del comercio a larga distancia, nacen y se desarrollan las ferias, las rutas comerciales terrestres y mar\u00edtimas e instituciones como la Hansa. Europa Central y Septentrional entran en el coraz\u00f3n de la civilizaci\u00f3n Occidental. El Imperio bizantino se mantiene entre el islam y los cruzados, extendida su influencia cultural por los Balcanes y las estepas rusas donde se resiste el empuje mongol.\n\nEl arte rom\u00e1nico y el primer g\u00f3tico son protegidos por las \u00f3rdenes religiosas y el clero secular. Cluny y el C\u00edster llenan Europa de monasterios. El camino de Santiago articula la pen\u00ednsula ib\u00e9rica con Europa. Nacen las Universidades (Bolonia, Sorbona, Oxford, Cambridge, Salamanca, Co\u00edmbra). La escol\u00e1stica llega a su cumbre con Tom\u00e1s de Aquino, tras recibir la influencia de las traducciones del \u00e1rabe (averro\u00edsmo). El redescubrimiento del derecho romano (B\u00e1rtolo de Sassoferrato, Baldo degli Ubaldi) empieza a influir en los reyes que se ven a s\u00ed mismos como emperadores en su reino.\n\nLos conflictos crecen a"
    }
]